<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="004b9605-989f-4d7a-a6b4-821e0755c1e0"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/nbunbd</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=promigas_compensacion_jobo-majaguas</alternateIdentifier>
        <title>Monitoreos en áreas de compensación relacionadas al Gasoducto Jobo Majaguas (Variante Matecaña)</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Mario</givenName>
                <surName>Bermudez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional gestión ambiental-forestal</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 No. 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3713444</phone>
            <electronicMailAddress>Mario.Bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.promigas.com</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Gina M.</givenName>
                <surName>Rodríguez M.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Fundación Ecosistemas Secos de Colombia</organizationName>
            <positionName>Directora General</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 68 # 50-152. Oficina 1A1</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>grodriguez@ecosistemassecos.org</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.ecosistemassecos.org</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Rosa Maria</givenName>
                <surName>Arrieta</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Fundación Ecosistemas Secos de Colombia</organizationName>
            <positionName>Bióloga</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 68 # 50-152. Oficina 1A1</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>rarrieta@ecosistemassecos.org</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.ecosistemassecos.org</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Argelina</givenName>
                <surName>Blanco</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Fundación Ecosistemas Secos de Colombia</organizationName>
            <positionName>Bióloga</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 68 # 50-152. Oficina 1A1</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>argelinab@gmail.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.ecosistemassecos.org</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Mario</givenName>
                <surName>Bermudez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional gestión ambiental-forestal</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 No. 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3713444</phone>
            <electronicMailAddress>Mario.Bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.promigas.com</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <surName>Fundación Ecosistemas Secos de Colombia</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Fundación Ecosistemas Secos de Colombia</organizationName>
            <positionName>Fundación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 68 # 50-152. Oficina 1A1</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <onlineUrl>http://www.ecosistemassecos.org</onlineUrl>
            <role>AUTHOR</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2023-05-09
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            El presente trabajo tiene como finalidad obtener el primer monitoreo de los indicadores de flora, fauna y coberturas vegetales en el marco del proyecto de construcción y operación del gasoducto Loop Jobo-Mamonal: primera etapa jobo-majaguas “variante mata de caña”- Sampués, Sucre, en tres polígonos ubicados en los predios El Descanso y Brinca, donde se realizarán siembras de enriquecimiento forestal para aumentar la cobertura vegetal y garantizar el establecimiento y recuperación de la biodiversidad. En este informe se relacionan los métodos y resultados obtenidos en el primer monitoreo (levantamiento de línea base) para la vegetación y para cuatro grupos de fauna terrestre (anfibios, reptiles, aves y mamíferos) en tres coberturas intervenidas teniendo como base el área del enriquecimiento forestal de 4,45 ha; adicionalmente, se realiza un análisis de conectividad a partir del Índice de Probabilidad de Conectividad (IPC) para el Mono aullador (Alouatta seniculus).
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=promigas_compensacion_jobo-majaguas</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El Proyecto se encuentra localizado en los predios de El Descanso y Brinca, en el corregimiento de Mata de caña, municipio de Sampués, Sucre.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-75.41</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-75.406</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>9.218</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>9.215</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2022-11-22
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2022-12-07
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Mario</givenName>
                <surName>Bermudez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional gestión ambiental-forestal</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 No. 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3713444</phone>
            <electronicMailAddress>Mario.Bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.promigas.com</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Flora-Montaje de las parcelas permanentes: Para determinar la caracterización florística en el área de enriquecimiento, se establecieron parcelas permanentes de 20 x 10 m en las coberturas más representativas. Dentro de cada parcela de 20 x 10 m, se instalaron tres subparcelas de 1 x 1 m. Todas las parcelas se ubicaron en dirección norte, georreferenciado cada uno de los extremos. En el caso de las subparcelas se tomó un solo punto, en el centro. Estas parcelas serán evaluadas como sistema de referencia para comprobar la efectividad de las estrategias de restauración a implementar.

Marcación, numeración y medición de los individuos vegetales: Todos los individuos de estrato arbóreo fueron marcados con pintura a una altura de 1.3 m. Posterior a la marcación se procedió con la numeración o etiqueta de los mismos con una placa de aluminio anclada al árbol con nylon de pesca y su respectivo código. El código de numeración varió según el estrato, así: estrato arbóreo (A01, A02, A03...n) y herbáceas (Sb01, Sb02, Sb03…n).

DAP (cm) y BAB (cm): Una vez seca la pintura en el fuste del árbol se procedió a la medición del DAP utilizando una cinta diamétrica, esto para los individuos de mayor porte (estrato arbóreo), mientras que, para las herbáceas se tuvo en cuenta el DAB utilizando un calibrador o pie de rey.

Altura: Se determinó la altura de los individuos de gran tamaño con la ayuda de una vara taquimétrica. Para los individuos más pequeños se utilizó un flexómetro para estimar la altura.

Colecta y procesamiento de material vegetal: Para la colecta de muestras botánicas se utilizó una desjarretadera para los individuos más altos y tijeras podadoras para los individuos pequeños. Las muestras fueron prensadas en hojas de papel periódico y guardadas en bolsas plásticas con alcohol al 70% para ser preservadas hasta que puedan ser trasladadas al laboratorio para ser secadas e identificadas. Una vez colectado todos los individuos vegetales, se procedió a la identificación de las muestras, las cuales fueron procesadas en el herbario UNO de la Universidad del Norte, donde fueron secadas a una temperatura de 60 grados durante 72 horas, posteriormente al secado se llevó a cabo la identificación de las especies siguiendo el libro taxonómico (Gentry, 1996), Claves taxonómicas, Bases de datos on line (Tropicos, https://www.tropicos.org/home, WFO Plant List, https://wfoplantlist.org/plant-list, GBIF, https://www.gbif.org/es/, Catálogo de plantas y líquenes de Colombia, http://catalogoplantasdecolombia.unal.edu.co/es/) y finalmente fueron depositadas en el Herbario UNO de la Universidad del Norte.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Fauna:Se realizó una fase de campo para inventario y obtención de datos ecológicos de cuatro grupos de fauna: herpetofauna (anfibios y reptiles), aves y mamíferos, para el posterior análisis de los componentes de riqueza, abundancia y diversidad y relaciones ecológicas. Esta fase de campo tuvo una duración de 4 días efectivos de muestreo para cada uno de los grupos de fauna terrestre, en un área de 4,45 ha. El criterio de ubicación de los transectos y los diferentes equipos de capturas de este tipo de vertebrados (transectos, redes de niebla, trampas Sherman), fueron las coberturas vegetales: bosque de galería/ripario, pastos enmalezados, pastos limpios, pastos arbolados y vegetación secundaria baja, que están presentes en el área del proyecto.

Herpetos - Técnica de levantamiento por inspección visual: Para el muestreo de anfibios y reptiles se empleó el Método de Encuentros Visuales - VES (Angulo et al. 2006, Crump y Scott 1994), el cual consiste en la búsqueda y observación directa de las diferentes especies de anfibios y reptiles en diversos microhábitats de las coberturas definidas para el estudio, como hojas, troncos, árboles, arbustos, orillas de ríos y quebradas, charcas temporales, hojarasca, troncos caídos o bajo piedras. Además, mientras se llevaba a cabo la búsqueda directa, se realizaron muestreos auditivos que consisten en escuchar y grabar (si es necesario) los cantos de anfibios para su posterior identificación (Angulo et al. 2006). Teniendo en cuenta que la mayoría de las especies son de hábitos nocturnos se utilizan linternas para observación, cámara fotográfica y gancho herpetológico para sostener ejemplares que deben ser fotografiados e identificados.

Se realizaron cuatro días de recorridos por dos observadores. Estos fueron ejecutados en la jornada diurna (7:00-12:00 y 14:00–19:00), por razones de seguridad en el sector no fue posible el muestreo a mayores horas de la noche. Por tanto, el esfuerzo diario de muestreo de 10 horas/hombre por dos personas, durante 4 días. El esfuerzo de muestreo total fue de 40 h/h.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Aves: Las identificaciones taxonómicas de aves residentes se realizaron con ayuda de Guías de Aves de Colombia (Ayerbe-Quiñones 2018, Hilty y Brown 1986) y Aves del Norte de Suramérica. Para las aves migratorias se empleó la guía de aves de Norte América y la Guía de las especies migratorias de Colombia. Además, se utilizó la clasificación sistemática y de nomenclatura actualizada siguiendo al comité Suramericano de la Lista de Aves de Suramérica SACC. Para el muestreo de aves se aplicaron los métodos de transectos de observación/auditivos y redes de niebla (Sutherland et al. 2004).

Recorridos de observación Para registrar visualmente las aves se establecieron recorridos ad libitum en cada una de las coberturas de la zona. Los transectos se recorrieron dos veces entre las 6:00 y 12:00 horas en la mañana y entre 15:00 y 18:00 horas en la tarde, respectivamente. En cada transecto, se anotaron las especies registradas visual y auditivamente, así como su número de individuos, su hábitat, su hábito y su comportamiento, utilizando binoculares y cámara fotográfica. Esta metodología permite el registro de especies en sitios con topografía irregular y paisajes con hábitats reducidos como cercos vivos, pastizales, potreros, cultivos, asentamientos urbanos, carreteras, senderos, trochas.

Redes de niebla: Para capturar las aves de tamaño mediano y pequeño, se instalaron cinco (5) redes de niebla de 12 m x 2,5 m instaladas al nivel del suelo de forma consecutiva y en áreas consideradas de tránsito importante para la avifauna. Las redes fueron abiertas tres días entre las 5:00 a las 10:00 a.m. y entre las 15:00 a las 18:00 horas (8h/red/día), esto con el fin de evitar muertes de especímenes ya que al medio día las temperaturas son mayores. Las redes se revisaron cada 10 a 20 minutos considerando la frecuencia de caída de los individuos o la temperatura del momento bajo condiciones normales del clima, bajo lluvias, fueron cerradas, para evitar afectación de los individuos capturados en las redes.

Las aves capturadas en la red se transportaron en bolsas de tela hasta el lugar de procesamiento y toma de datos, luego fueron liberadas en los respectivos sitios de captura. De los individuos capturados fueron tomados su peso y medidas morfométricas, así como fueron determinados su estado reproductivo, edad y sexo. Finalmente se realizó el registro fotográfico y liberación de especímenes.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Mamíferos: Como parte del levantamiento de información sobre la composición y estructura de la comunidad de mamíferos terrestres en el área de interés, se propusieron metodologías específicas para la captura de grandes, medianos y pequeños mamíferos no voladores (roedores y marsupiales) y voladores (murciélagos). Dichas metodologías incluían el uso de trampas Sherman, redes de niebla y transectos de ubicación.

Transectos de observación: Para el encuentro de rastros (huellas, heces fecales, cuevas, comederos, rasguños), se llevaron a cabo transectos a lo largo del área en cada tipo de cobertura para aumentar la probabilidad de encuentro de especies con patrones de actividad arbóreos o acuáticos. Las longitudes de los transectos variaron de acuerdo con el terreno. Los transectos fueron realizados en distintos horarios (8-11 am; 3-7 pm) para abarcar la mayor cantidad de riqueza de especies posibles dada las diferencias de historias de vida que presenta este grupo biológico. Para la identificación de las especies mediante huellas se consideró la forma y el tamaño (ancho y largo), el número de dedos y la presencia de garras (Navarro y Muñoz, 2000).

Redes de Niebla: La captura de murciélagos se realizó mediante la instalación de 5 redes de niebla de 12 m x 2,5 m, con 20 mm de ojo de malla por tres días. Estas se ubicaron en sitios estratégicos que consideraron posibles lugares de paso o refugio, plantas asociadas a los murciélagos, corredores biológicos, senderos naturales y bordes del bosque, en donde permanecían abiertas entre las 17:00 y 20:00 h aproximadamente. Durante este tiempo las redes se revisaron en intervalos de 30-45 minutos (Montiel et al., 2006) según la actividad de los individuos y condiciones climáticas. Los murciélagos fueron identificados por medio de las claves de Linares (1998) y Gardner (2007).

Trampas de captura: Para la captura de pequeños mamíferos no voladores se instalaron 20 trampas plegables tipo Sherman (tamaño grande 10 x 11 x 30 cm y mediano 10 x 11 x 23 cm), dispuestas en el suelo y el sotobosque a lo largo de una línea o transecto, y separadas entre sí por aproximadamente 10 m, por cuatro noches y días. Para las trampas se usó un cebo basado en avena en hojuelas, mantequilla de maní y esencia de vainilla (Bovendorp et al. 2017). Las trampas fueron ubicadas en la cobertura de bosque de galería y ripario en sitios estratégicos como troncos caídos, base de árboles, cavidades formadas por las raíces, alrededor de huecos y madrigueras (Munari et al., 2011). A lo largo del muestreo, las trampas fueron revisadas diariamente en horas de la mañana para verificar la presencia de individuos capturados y cambiar los cebos, lo que puede aumentar la probabilidad de captura.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>La zona de estudio se encuentra ubicada en la Construcción y Operación del Gasoducto Loop Jobo-Mamonal: Primera etapa Jobo-Majaguas en el sector Mata de Caña. En esta zona se establecieron las áreas de enriquecimiento, donde se llevó a cabo el levantamiento de línea de base de los indicadores flora, fauna y cobertura vegetal, ubicados en los predios de El Descanso y Brinca, en el corregimiento de Mata de caña, municipio de Sampués, Sucre. Con un área de 4,45 hectáreas distribuidos en 3 polígonos con coberturas de bosque de galería y/o ripario, vegetación secundaria baja, pastos enmalezados, pastos arbolados y pastos limpios. Esta variante se localiza específicamente entre las abscisas K63 + 753 - K63 + 753 y coordenadas (N:1510179,359, E:854020,1694) y (N: 1511707,084, E: 854264,263) respectivamente, en el trazado de la línea del Gasoducto Jobo-Majaguas, con una longitud aproximada de 2,3 km y un derecho de vía (DDV) de 20 metros.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se realizó la caracterización de fauna y flora presente en el área de enriquecimiento en el AID del gasoducto Jobo-Majagua, variante Mata de caña. Para fauna terrestre se realizó un análisis de vertebrados (anfibios, reptiles, aves y mamíferos).</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:51Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/nbunbd">Bermudez Diaz M, Rodríguez M. G M, Arrieta R M, Blanco A (2023). Monitoreos en áreas de compensación relacionadas al Gasoducto Jobo Majaguas (Variante Matecaña). Promigas S.A E.S.P. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/nbunbd accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-promigas.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
