<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="0b91762f-b344-44ce-9087-f4c83f916eec"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/c2iovz</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/iiap/resource?r=herpetospanganalatratoiiap2013</alternateIdentifier>
        <title>Herpetofauna asociada a los panganales de la cuenca del río Atrato, Chocó. 2013</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Nelsy Sofia</givenName>
                <surName>Urrutia</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacifico</organizationName>
            <positionName>Investigadora contratista</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera sexta numero 37-39</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <postalCode>+57</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>+5746709126</phone>
            <electronicMailAddress>sofibon@gmail.com</electronicMailAddress>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Luis Eladio</givenName>
                <surName>Rentería Moreno</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacifico</organizationName>
            <positionName>Investigador asociado</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera sexta numero 37-39</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <postalCode>+57</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>+5746709126</phone>
            <electronicMailAddress>erenteria@iiap.org.co</electronicMailAddress>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <givenName>Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacífico</givenName>
                <surName>IIAP</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacifico</organizationName>
            <positionName>Institución investigativa</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera sexta numero 37-39</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <postalCode>+57</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>46709126</phone>
            <electronicMailAddress>iiap@iiap.org.co</electronicMailAddress>
            <role>CUSTODIAN_STEWARD</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2022-05-19
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            El Chocó Biogeográfico, en especial el bajo Atrato se encuentra representado principalmente por ciénagas y bosques inundados, los cuales se distribuyen a través de la llanura aluvial del río Atrato, con un gran número de  hectáreas correspondientes a estos ecosistemas; Particularmente esta zona resulta de gran importancia para el desarrollo de las poblaciones de Rhaphia taedigera, en sitos que permanecen inundadas durante la mayor parte del año.  Por otra parte los ecosistemas de esta área resultan de gran importancia para el descanso y alimentación de varias especies de fauna.

De acuerdo con las apreciaciones antes mencionadas en el presente estudio se caracterizó y analizó la densidad poblacional de Raphia taedigera para la zona del bajo Atrato y las especies que se encuentran en asocio con dichas poblaciones, con la finalidad de comprender y en tender la dinámica de estos ecosistemas.
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Ocurrens</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>IIAP</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>n/a</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="information">https://ipt.biodiversidad.co/iiap/resource?r=herpetospanganalatratoiiap2013</url>
            </online>
        </distribution>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/iiap/archive.do?r=herpetospanganalatratoiiap2013</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>La Cuenca Baja del Atrato comprendida entre Vigía de Curvaradó y el  desprendimiento del Brazo León. Corresponde a la porción más ancha  del valle aluvial del Atrato, donde se destacan las llanuras de  afluentes como los ríos Truandó, Salaquí y Cacarica sobre la margen  izquierda, con un complejo de zonas pantanosas y ciénagas  relativamente alineadas y paralelas al río; sobre la margen oriental se  destacan el delta del río Sucio y la zona pantanosa asociada a la  Ciénaga de Tumaradó.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-77.13</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-76.866</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>8.032</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>7.025</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2013-07-01
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2013-08-31
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>los anfibios asociados a los panganales de la cuenca del bajo Atrato estuvieron representados por 1 orden, 2 familias, 5 géneros y 6 especies</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Leptodactylus fuscus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Hypsiboas boans</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Scinax sugillaus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Scinax elaeochrous</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Dendrosophus phlebodes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Scartyla vigilans</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>los reptiles asociados a los panganales de la cuenca del bajo Atrato estuvieron representados por 4 órdenes, 9 familias, 11 géneros y 13 especies</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Rhinoclemmys nasuta</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Kinosternon leucostomun</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Gonatodes albogularis</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Anolis peraccae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Iguana iguana</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Leptophis ahaetulla</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Chironius carinatus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Corallus annulata</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Bothrops asper</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Helicops danieli</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankValue>Caiman crocodilus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Zulmary</givenName>
                <surName>Valoyes</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacifico</organizationName>
            <positionName>Coordinadora ecosistemas</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 6 # 37-39</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <postalCode>+57</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>+5746709126</phone>
            <electronicMailAddress>zvaloyes@iiap.org.co</electronicMailAddress>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para la caracterización de la herpetofauna existente en las asociaciones de interés especial, presentes en el Bajo Atrato, se utilizó la técnica de muestreos rápidos (TNC 1992), mediante la implementación de recorridos diurnos y nocturnos en el área; además se realizaron entrevistas a personas claves de la comunidad, quienes con base en su vivencia aportaron elementos para enriquecer los listados de especies y el análisis de la dinámica natural de estos ecosistemas. Con respecto a los registros directos se implementaron muestreos mediantes trampas, con cebo ya que por tratarse de un ecosistema acuático se esperaba la presencia de tortugas y crocodilidos que son muy esquivos para las metodologías herpetológicas aplicadas normalmente; mientras  que para el registros de los escamados se utilizó el muestreo de inspección por encuentro visual (VES) que consisten en recorridos por un área en busca de individuos que se encuentren asociados a la vegetación (Heyer et al, 1994), borde del cuerpo de agua o al remover piedras, troncos del suelo y hojarasca (figura 34); en el momento de la captura a cada individuo se le tomaran datos ecológicos como ubicación habitacional y luego se le tomaron registros fotográficos y posteriormente se almacenaron en bolsas plásticas y/o de tela humedecidas para su transporte y posterior identificación y conservación en caso de ser estrictamente necesario.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>Los panganales correspondieron a una asociación vegetal muy homogénea, que se caracterizó por ser un área inundable, lo que favorece la presencia de recurso trófico para las especies faunísticas, pero que además la convierten en un área importante para la ocurrencia de algunas especies semiacuáticos de este grupo taxonómico; la gran presencia de hojas de la palma pangana (Raphia taedigera) acumulada en el suelo, crea un colcho de hojarasca, que puede servir de refugio para muchas especies, sin embargo la forma misma de las palmas proporcionan la mayor disponibilidad de microhabitas para la fauna (sin embargo esta misma característica dificulta su observación por parte del investigador); a nivel de la arquitectura vegetal, se observó un solo estrato arbustivo de alrededor de 15 metros de altos, donde la forma de las hojas de la palma favorecen que los rayos solares se filtren al suelo con mayor facilidad (que en otras asociaciones), creando sitios importante para el proceso de termo regulación para especies ectotermicas</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Para el levantamiento de registros de herpetos en campo se aplicó lo siguiente:

Selección y caracterización de los sitios de muestreo
Registro de individuos mediante búsqueda por encuentro visual
Determinación taxonómica de individuos</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project >
                <title>Espacialización de sitios por  criterios utilizado para su incorporación a la Estructura Ecológica Principal del Chocó Biogeográfico</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Instituto de Investigaciones Ambientales del pacífico</givenName>
                    <surName>IIAP</surName>
                    </individualName>
                    <role>CUSTODIAN_STEWARD</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>La Estructura Ecológica Principal de un territorio debe contar con una composición biológica que permita asegurar el funcionamiento ecosistémico y la prestación de servicios para el bienestar de la población, en este sentido, la estructura ecológica principal del Chocó Biogeográfico debe incluir áreas naturales que contengan una concentración de especies particulares, que formen extensas áreas y que a su vez sean claves para el desarrollo y mantenimiento de una diversidad de organismos que dependen de estas para realizar sus procesos biológicos, Al mismo tiempo estas áreas se constituyen en fuente de desarrollo para las comunidades allí asentadas y dependen del manejo que esta les den para su permanencia. Dichas áreas pueden ser denominadas como comunidades biológicas de interés especial, en las cuales existe una alta abundancia de individuos de unas pocas especies, que en el caso de las existente en la parte baja del Atrato están dadas por la condición de poca tolerancia de muchas especies arbóreas a los períodos de anegamiento, lo que favorece que especies como: Montrichardia arborescens, Raphia taedigera y Prioria copaifera, puedan levantar altas densidades poblacionales conformando los conocidos ecosistemas de arracachales, panganales y cativales respectivamente. No obstante, aunque a nivel florístico estas asociaciones pueden registrar una baja riqueza de especies, a nivel faunísticos registran una importante riqueza específica, que en su gran mayoría son especies de interés especial por su estado de conservación, endemismo, susceptibilidad al tráfico o importancia socioeconómica para las comunidades. 

Una de las apreciaciones interesantes, es que las comunidades biológicas presentes en la parte baja de la cuenca del Atrato, se encuentran en uno de los hotspots del mundo y que además hacen parte del puente que sirvió a la dispersión de muchas especies de Centro a Sur América. En este aspecto las asociaciones han jugado un papel muy importante en la diversidad y dinámica de la biota en la región donde se encuentran, permitiendo mantener una importante biodiversidad y una elevada productividad biológica que le proporciona un gran potencial ecosistémico y socioeconómico, por albergar una alta riqueza de recursos silvestres e hidrobiológicos que representan una importante fuente de proteína animal a bajo costo para las comunidades.

Dada la importancia que revisten estas asociaciones especiales, tanto para la biota, como para las comunidades humanas y la dinámica ecosistémica de esta región, se espacializaron comunidades biológicas de interés especial del Bajo Atrato como son arracachales, panganales y cativales, teniendo en cuenta su área, aspectos ecológicos relevantes, flora y fauna asociada, así como los bienes y servicios allí generados, con lo cual se busquen alternativas que permitan la conservación de los recursos naturales y culturales que allí persisten.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>IIAP</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>La Cuenca Baja del Atrato comprendida entre Vigía de Curvaradó y el  desprendimiento del Brazo León. Corresponde a la porción más ancha  del valle aluvial del Atrato, donde se destacan las llanuras de  afluentes como los ríos Truandó, Salaquí y Cacarica sobre la margen  izquierda, con un complejo de zonas pantanosas y ciénagas  relativamente alineadas y paralelas al río; sobre la margen oriental se  destacan el delta del río Sucio y la zona pantanosa asociada a la  Ciénaga de Tumaradó. (CODECHOCO &amp; CORPOURABA 2006)</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>El proyecto se realizó por fases. siendo la primera, la elaboración de una línea base; la segunda consistió en el levantamiento de la información primaria; y como fase final se elaboró un informe técnico final.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:29Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/c2iovz">Urrutia N S, Rentería Moreno L E (2022). Herpetofauna asociada a los panganales de la cuenca del río Atrato, Chocó. 2013. Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacífico John Von Neumann - IIAP. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/c2iovz accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://statics.sibcolombia.net/sib-resources/images/logos-socios/500px/iiap.jpg</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
