<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="1945093d-df49-4cc0-aee1-8c1af3cdc8c3"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/2m8ick</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>1945093d-df49-4cc0-aee1-8c1af3cdc8c3</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=veolia_guayabal_fauna-flora</alternateIdentifier>
        <title>Fauna y flora asociada a bosques secos del Parque Tecnológico y Ambiental Guayabal – San José de Cúcuta</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Juliette Jannina</givenName>
                <surName>Rincón Villamizar</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Veolia Aseo Norte de Santander</organizationName>
            <positionName>Coordinadora Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida 4A # 8N-57 Zona Industrial  Cúcuta</deliveryPoint>
                <city>San José de Cúcuta</city>
                <administrativeArea>Norte de Santander</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(607) 5784888 Ext 12155</phone>
            <electronicMailAddress>juliette-jannina.rincon@veolia.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.veolia.com.co/oriente</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Carlos Herney</givenName>
                <surName>Cáceres Martínez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Veolia Aseo Norte de Santander</organizationName>
            <positionName>Biólogo - Botánico</positionName>
            <address>
                <city>San José de Cúcuta</city>
                <administrativeArea>Norte de Santander</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>ccaceresm@unal.edu.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.veolia.com.co</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Juliette Jannina</givenName>
                <surName>Rincón Villamizar</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Veolia Aseo Norte de Santander</organizationName>
            <positionName>Coordinadora Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida 4A # 8N-57 Zona Industrial  Cúcuta</deliveryPoint>
                <city>San José de Cúcuta</city>
                <administrativeArea>Norte de Santander</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(607) 5784888 Ext 12155</phone>
            <electronicMailAddress>juliette-jannina.rincon@veolia.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.veolia.com.co/oriente</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <surName>Veolia Aseo Norte de Santander</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Veolia Aseo Norte de Santander</organizationName>
            <positionName>Empresa</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida 4A # 8N-57 Zona Industrial  Cúcuta</deliveryPoint>
                <city>San José de Cúcuta</city>
                <administrativeArea>Norte de Santander</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(607) 5784888 Ext 12155</phone>
            <electronicMailAddress>co.servicioalcliente.aseo.oriente@veolia.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.veolia.com.co/oriente</onlineUrl>
            <role>AUTHOR</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2024-04-17
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            Se realizó un estudio de flora y fauna en el área del Parque Tecnológico Ambiental Guayabal (PTAG), el cuál conserva una muestra representativa del bioma de bosque seco Tropical (674 Km2), ecosistema que es compartido con municipios como Los Patios, San Cayetano, y El Zulia. Considerado como uno de los más amenazados del mundo debido a las fuertes presiones antrópicas históricas y actuales, quedando menos del 8% de su cobertura original en el país (García et al. 2014). Es por ello que se realizó el estudio, monitoreo y conservación de la biodiversidad dentro de las 43.82 ha de amortiguación ambiental, este se realizó en el primer semestre del 2022 y contiene 672 registros, distribuidos los reinos Plantae (424) y Animalia (248).
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Herpetos</keyword>
            <keyword>Flora</keyword>
            <keyword>Mamíferos</keyword>
            <keyword>Aves</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=veolia_guayabal_fauna-flora</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El parque tecnológico ambiental guayabal se encuentra ubicado en la vereda Patillales a 10 km del área rural del municipio de Cúcuta sobre cordillera de oriental en el macizo de Santander con una altura de 250 a 300 msnm, en inmediaciones de la coordenada “8° 0&apos;41.71&quot;N 72°30&apos;45.66&quot;O.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-72.519</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-72.501</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>8.021</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>8.009</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2022-03-28
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2022-07-11
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este conjunto de datos contiene 672 registros, distribuidos los reinos Plantae (424) y Animalia (248). Los registros de plantas pertenecen a 16 ordenes, 22 familias y 48 géneros. Un 95% está identificado a nivel de especie y un 5% a género.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Plantae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Magnoliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Los registros de animales pertenecen a 4 clases, 22 ordenes, 51 familias y 86 géneros. Un 99% está identificado a nivel de especie y un 1% a género.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Animalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Yuli Andrea</givenName>
                <surName>Cuéllar</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Veolia Colombia</organizationName>
            <positionName>Lider Sostenibilidad Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 96a # 10-72 piso 3</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>yuli-andrea.cuellar@veolia.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.veolia.com.co</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Avifauna:La aves se registraron mediante observación directa en horas de la mañana de 6:00 a 10:00 y en la tarde 15:00 a 17:00 horas, se utilizó la metodología de muestreo Punto – transepto, la cual consiste en realizar observación en puntos en los que haya mayor actividad de aves (Villareal et al., 2004; Ralph et al., 1995), en cada punto se usaron Binoculares y una cámara fotográfica de esta manera se obtuvo un registro fotográfico de algunas aves. La determinación taxonómica se realizó a nivel de especie, utilizando la Guía ilustrada de aves de Colombia (Ayerbe, 2018). Dentro de la búsqueda se tomaron la coordenada inicial y final de los tramos recorridos, realizando dos tramos por día, se tomaron los datos de  hora, altitud y coordenadas geográficas, que fueron tomadas con un GPS Garmin eTrex 30x. 
El esfuerzo de muestreo por punto no fue el mismo, dedicándose entre uno a tres días, y no de manera continua, esto se debió a factores como el tamaño del punto de muestreo, la accesibilidad y los patrones de actividad de las aves. Datos complementarios fueron tomados durante los desplazamientos entre puntos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Herpetofauna: Se realizó una salida de campo con una duración de 10 días, entre la semana del 11 al 20 de agosto del 2021. El registro de especies se obtuvo a partir del método directo de Técnica de inspección por encuentro visual VES (Crump y Scott 1994, Angulo et al. 2006); en la cual se realizaron caminatas aleatorias diurnas de 9 am a 1 p.m y nocturnas de 5 pm a 10 pm en búsqueda de anfibios y reptiles revisando vegetación, cuerpos de agua, piedras, rocas y diverso microhábitats que sirvieran de refugio, además de la búsqueda de mudas. Los organismos fueron capturados mediante gancho Herpetológico, pinza Herpetológica y mano desnuda. El nivel de esfuerzo de muestreo realizado por dos observadores fue de 16Horas/día para un total de 128 Horas/Hombre para todo el estudio. Se realizaron toma de fotografías a los ejemplares capturados por los dos métodos y para cada uno de los organismos registrados se elaboró una ficha de campo donde se registraron los siguientes datos: fecha de colecta, Hora de colecta, método de colecta, altitud y Coordenas geográficas.
La determinación taxonómica se realizó a nivel de especie, con base en las descripciones originales (Cope, 1864; Gallardo, 1965; Linnaeus, 1758; Schmidt, 1857), claves taxonómicas actualizadas (Flores-Villela et al.1995, Duellman 2001, Campbell y Lamar 2004, Köhler 2008, Köhler 2011) y Trabajos realizados sobre Herpetofauna presente en el municipio de Cúcuta (Armesto et al. 2009; Armesto et al. 2011; Banda et al. 2009; Esteban et al. 2006). El sistema de clasificación taxonómica de las especies de anfibios se realizó de acuerdo con Frost (2018), y las especies de reptiles de acuerdo con (Uetz, P., Freed, P. &amp; Jirí Hošek, 2018; Torres-Carvajal, O., Pazmiño-Otamendi, G. y Salazar-Valenzuela, D. 2018).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Mamíferos: Cámaras Trampa
Se utilizaron 4 cámaras trampa Bushnell Trophy Cam Agressor HD con sensor de movimiento infrarojo y con un alcance de hasta de 30 metros, con las cuáles se definieron estaciones simples de fototrampeo (1 cámara por estación). Estas estaciones de fototrampeo se ubicaron a lo largo del PTAG, buscando obtener la mayor representatividad del área, áreas conservadas, no expuestas y con evidencia de la presencia o fuente de alimento/refugio para los animales (Díaz-Pulido &amp; Payán 2011, 2012; Ramírez-Martínez et al. 2014; Cáceres-Martínez et al. 2016). Con el fin de evidenciar la presencia de medianos y grandes mamíferos, además de aves, y cómo éstos están representados en el área de muestreo.
Con estas cámaras se buscó cubrir un área representativa de la zonas de estudio y estar activas durante el mayor tiempo posible (En total las cámaras trama estuvieron activas 170 días, activas las 24 horas, para un esfuerzo total de muestreo por 4.080 horas) de manera tal que permita evaluar y monitorear la presencia de especies que por sus hábitos de vida fosoriales, arborícolas, nocturnas, crepusculares, o catemerales son difíciles de registrar mediante EER (Evaluaciones Ecológicas Rápidas) u otra metodología (O&apos;Brien 2008; Jiménez et al. 2010; Tobler et al. 2008), datos que serán de importancia relevante en el caso particular de medianos y grandes mamíferos que puedan tener algún grado de amenaza a nivel local, regional, nacional o internacional.
Las cámaras permanecieron activas durante 52 días, las 24 horas del día, configuradas en modo video de duración de 15 segundos, 3 videos por disparo, con un intervalo de 10 segundos entre disparo, a sensibilidad media. Y siguiendo las recomendaciones de instalación (Alltura, orientación, luz, cobertura, etc.).

Registros indirectos y observación directa
Se hicieron recorridos de búsqueda activa entre las 8:00 y las 12:00 horas y entre las 17:00 a 21:30 horas, en búsqueda de registros indirectos (huellas, heces, restos óseos y/observación directa), durante 15 días continuos, buscando cubrir toda el área.  Teniendo en cuenta que muchos animales se refugian al interior de los parches, especialmente los más vulnerables o menos abundantes (Amat-García et al. 1997; Gutiérrez-Lamus et al. 2004), debido a que las áreas periféricas están sometidas a un efecto de borde más agudo (Grez y Bustamante 1995), lo cual se evidencio en el PTAG. Para cada registro se tomó la descripción del sitio; coordenadas, cobertura vegetal, amenazas asociadas (erosión, deforestación, fragmentación, cacería), el registro fotográfico, la altura y datos complementarios sobre historia natural de las especies, como su estado reproductivo y/o número de individuos. Con el ánimo de no influir negativamente en las poblaciones de la fauna del PTAG, no se hizo colecta y ni sacrificio de ejemplares.
çTrampas Tomahawk:
Para el empleo de estos elementos se siguió la metodología usada en Sánchez et al. (2004), con pequeños cambios de acuerdo a la intensidad, duración de los muestreos, tamaño del área y personal disponible. Se usaron 4 trampas Tomahawk plegables de una compuerta, de 51 L x 18 W x 18 H (Para mofetas, zarigüeyas, y mamíferos de porte similar), esto para el registro e identificación de mamíferos medianos y/o elusivos que son difíciles de detectar/registrar mediante otra técnica. 

Las trampas fueron instaladas con una separación de por lo menos entre 100 - 200 metros, dentro del transecto, principalmente cerca a fuentes de agua, alimento y en árboles. Los individuos capturados fueron marcados con tinta indeleble en una de las orejas y posteriormente liberados, con el fin de no sobreestimar su densidad en el área. Las trampas estuvieron activas durante 2 noches en cada punto y se fueron trasladando dentro del área.
Para las trampas se usaron 2 tipos de cebos diferentes como atrayentes para medianos y grandes mamíferos; 1 con aprox., 50 gm de sardina con el fin de atraer pequeños y medianos carnívoros (Delibes-Mateos et al. 2014) y otro elaborado en forma de masa, que contiene mantequilla de maní, avena y esencia de vainilla para pequeños mamíferos. En algunos casos se suelen usar otro tipo de cebos como tocino, huevos, fruta, etc., generalmente siempre dirigido a grupos específicos (Orjuela &amp; Jiménez 2004). No obstante, el uso de la sardina ha resultado más efectivo en ocasiones anteriores, mientras que el uso de esencias, mantequilla de maní y avena es uno de los más usados para pequeños mamíferos (Fredericksen et al. 1999; Tirira 1998). Finalmente, las lluvias que se presentaron durante el periodo, así como las condiciones climáticas y los factores ambientales intrínsecos de este tipo de ecosistema pudieron influir en la efectividad del muestro como ya se ha visto en muchos trabajos.
Trampas Sherman: Adicionalmente se usaron 10 trampas Sherman de 16.5 x 5 x 6.5 cm, cebadas con los cebos mencionados anteriormente y distribuidas aleatoriamente, durante el mismo periodo de muestreo, en odas las áreas naturales del PTAG. Estas trampas consisten en un armazón de aluminio con un mecanismo especial de modo que se accionan cuando el animal toma el alimento y se cierra la puerta de acceso, siendo sin duda la más simple pero efectiva metodología de muestreo para este tipo de fauna (Wilson etal, 1996). 
Redes de niebla (Murciélagos):
Para los murciélagos se usaron 2 redes de 12.5 m de longitud x 2.5 m de alto, y ojo de malla de 3 x 3 cm, colocadas a nivel rasante (entre 0 a 3 m), que fueron puestas entre las 18:00 a 23:00 horas, en 5 puntos distintos a lo largo del PTAG, en búsqueda de determinar, la diversidad, gremios tróficos y abundancias de una muestra de quirópteros de cada localidad. El esfuerzo de muestreo, la riqueza y abundancia relativa se calcularon siguiendo la metodología de Ballesteros et al. (2007). Los individuos capturados fueron fotografiados, sexados, marcados y se tomaron las medidas morfométricas.  En complemento a esta metodología se buscaron durante el día refugio en árboles huecos, oquedades en las rocas, cobertizos o sitios oscuros que podrían albergar grupos particulares. Para la identificación taxonómica se recurrió a las guías de Linares (1987).  Gardner (Ed.). (2008), y Díaz et al. (2016).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Flora-Protocolo inventario florístico : Para la recolecta de los ejemplares se implementó la metodología de (Gentry, 1982), realizando recorridos en  las zonas, abarcando todas las variantes fisonómicas de la vegetación, desde la orilla de la carretera hasta la parte más interna bs-T (en la zona del parque guayabal) donde se establecieron parcelas de 2x50 teniendo en cuenta individuos arbustivos y árboles, con el apoyo de registro fotográfico donde se tomaron muestras de cada uno de los individuos encontrados para su respectiva identificación. Todos los registros son georreferenciados utilizando un Sistema de Posicionamiento Global (GPS). El material vegetal fue recolectado manualmente durante un periodo de tiempo de diez días desde las 8:00 am a las 5:00 pm, con ayuda de tijeras y cuchillos; colocada en bolsas plásticas y trasladadas al laboratorio de botánica de la Universidad de Pamplona para su identificación.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El Parque Tecnológico Ambiental Guayabal es un área perteneciente a la Veolia Aseo Norte de Santander, tiene como fin la recepción y residuos. Se encuentra ubicada 10 km al norte de la ciudad de Cúcuta en la vereda Patillales (8°0&apos;53,05&quot; N; 72°30&apos;47,83&quot; O) cuenta con 177,76 hectáreas distribuidas en 7 subáreas internas inmersas en una matriz de Bosque Seco Tropical (BST), entre 180 y 347 msnm.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se realizó una evaluación de flora y fauna en el 2022, abarcando la totalidad del parque.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:04:09Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/2m8ick">Rincón Villamizar J J, Cáceres Martínez C H (2024). Fauna y flora asociada a bosques secos del Parque Tecnológico y Ambiental Guayabal – San José de Cúcuta. Version 1.1. Veolia Colombia. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/2m8ick accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <bibliography>
                <citation>Ralph, C. J., S. Droege, &amp; J.R. Sauer. (1995). Monitoring bird populations by point counts. Gen. Tech. Rep. PSW-GTR-149. Albany, CA: U.S. Department of Agriculture, Forest Service, Pacific Southwest Research Station.</citation>
                <citation>Villareal, H. M., Álvarez, M., Córdoba-Córdoba, S., Escobar, F., Fagua, G., Gast, F., ... &amp; Umaña, A. M. (2004). Manual de métodos para el desarrollo de inventarios de biodiversidad.</citation>
                <citation>Ayerbe, Fernando. (2018). GUÍA ILUSTRADA DE LA AVIFAUNA COLOMBIANA. ISBN: 978-958-5461-44-4</citation>
                <citation>Armesto Orlando, Esteban José Benedicto   y Torrado Ricardo. 2009. Fauna de anfibios del municipio de cúcuta, norte de santander, Colombia. HERPETOTROPICOS Vol. 5(1):57-63  www.herpetotropicos.com.</citation>
                <citation>Armesto Orlando, Gutiérrez Diego Rolando, Pacheco Rubén Darío y Gallardo. Arley Omar 2011. reptiles del municipio de Cúcuta (Norte de Santander, Colombia).</citation>
                <citation>Uetz, P. y J. Hosek. 2021. The Reptile Data Base. Version 2013.1. Electronic Data base accessible at http://www. reptile-database.org/. Acceso el 12 abril de 2022.</citation>
                <citation>Frost, D. R. 2022. Amphibian Species of the World: an Online Reference. Version 6.0 (Date of access). Disponible en http://research.amnh.org/herpetology/ amphibia/index.html. American Museum of Natural History, Nueva York.</citation>
                <citation>Gentry, A. H. (1982). Patterns of Neotropical plant diversity. Evolutionary Biology . Evolutionary Biology, 15: 1-84.</citation>
                <citation>Cáceres-Martínez, C. H., A. A. Acevedo-Rincón, &amp; J. F. González-Maya. (2016). Terrestrial medium and large-sized mammal’s diversity and activity patterns from Tamá National Natural Park and buffer zone, Colombia. Therya, 7(2), 285-398.</citation>
                <citation>Díaz-Pulido, A., &amp; E. Payán Garrido. 2012. Manual de fototrampeo: una herramienta de investigación para la conservación de la biodiversidad en Colombia. Instituto de Investigaciones de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt y Panthera Colombia. 32 pp.</citation>
                <citation>Esteban, J., R. Torrado, &amp; L. Armesto. (2006). Realización de un inventario faunístico aproximado de tipo taxonómico-recopilativo para el grupo de vertebrados silvestres del área urbana del municipio de San José de Cúcuta. 156 pp.</citation>
                <citation>Orjuela, O. J., &amp; G. Jiménez. 2004. Estudio de la abundancia relativa para mamíferos en diferentes tipos de coberturas y carretera, finca hacienda cristales, área cerritos-la Virginia, municipio de Pereira, departamento de Risaralda-Colombia. Universitas Scientiarum 9:87- 96.</citation>
                <citation>Tirira, D. (1998). Técnicas de campo para el estudio de mamíferos silvestres. Biología, Sistemática y Conservación de los Mamíferos del Ecuador. Museo de Zoología, Centro de Biodiversidad y Ambiente. Pontifica Universidad Católica del Ecuador, 93-126.</citation>
                <citation>Fredericksen, N., T. Fredericksen, B. Flores, &amp; D. Rumiz. 1999. Uso de claros de corta de diferente tamaño, por la fauna silvestre, en un bosque seco tropical. Doc. Tec, 81.</citation>
                <citation>WILSON, D. E., F. R. COLE, J. D. NICHOLS, R. RUDRAN &amp; M. S. FOSTER. (eds.). (1996).Measuring and Monitoring Biological Diversity: Standard Methods for Mammals. SmithsonianInstitution Press, Washington, D. C. XXVII+409 p.</citation>
                <citation>Gardner, A. L. (Ed.). (2008). Mammals of South America, volume 1: marsupials, xenarthrans, shrews, and bats (Vol. 2). University of Chicago Press.</citation>
                <citation>Linares, O. J. (1987). Murciélagos de Venezuela (No. 599.4 L735). Lagoven.</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-veolia.png</resourceLogoUrl>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>HECASA</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 18</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Herbario Regional Catatumbo - Sarare</collectionName>
                </collection>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
