<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="21f4224e-4d57-4011-9ef5-944d8583e369"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/lmqic8</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sinchi/resource?r=sinchi_bio_chorrera_reptiles</alternateIdentifier>
        <title>Reptiles del Alto Río Igará - Paraná, Amazonas - Proyecto Colombia BIO</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>José Rances</givenName>
                <surName>Caicedo Portilla</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto Amazónico de Investigaciones Científicas - SINCHI</organizationName>
            <positionName>Investigador asociado, integrante del Grupo de Fauna Amazónica, curador colección de reptiles</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Vásquez Cobo entre calles 15 y 16</deliveryPoint>
                <city>Leticia</city>
                <administrativeArea>Amazonas</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>jcaicedo@sinchi.org.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.sinchi.org.co/</onlineUrl>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0001-5689-5657</userId>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Dairon</givenName>
                <surName>Cárdenas López</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto Amazónico de Investigaciones Científicas - SINCHI</organizationName>
            <positionName>Investigador</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Vásquez Cobo entre Calles 15 y 16</deliveryPoint>
                <city>Leticia</city>
                <administrativeArea>Amazonas</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>dcardenas@sinchi.org.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.sinchi.org.co/</onlineUrl>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0002-7495-7564</userId>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>José Rances</givenName>
                <surName>Caicedo Portilla</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto Amazónico de Investigaciones Científicas - SINCHI</organizationName>
            <positionName>Investigador asociado, integrante del Grupo de Fauna Amazónica, curador colección de reptiles</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Vásquez Cobo entre calles 15 y 16</deliveryPoint>
                <city>Leticia</city>
                <administrativeArea>Amazonas</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>jcaicedo@sinchi.org.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.sinchi.org.co/</onlineUrl>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0001-5689-5657</userId>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2023-09-29
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>La “Expedición Científica-Bio a la Chorrera (Amazonas), Última Expresión del Escudo Guayanés en Suroccidente de la Amazonia Colombiana” busca documentar la biodiversidad de uno de los enclaves del Escudo Guayanés más suroccidentales del Amazonía colombiana, en los cabildos indígenas de Santa Rosa y San Antonio en el área no municipalizada de Chorrera departamento del Amazonas. La Expedición es la oportunidad de llenar vacíos de información en una de las localidades estratégicas de la Amazonía colombiana, aportar al inventario de la biodiversidad de Colombia a partir de colecciones biológicas; así como de generar puentes entre el conocimiento científico y los conocimientos ancestrales del pueblo Huitoto.</para>
<para>Los reptiles juegan un papel importante en el funcionamiento de los ecosistemas que ocupan, la mayoría son depredadores, lo que facilita el control de otras especies que podrían llegar a ser plagas y también son alimento de animales como aves rapaces y mamíferos, permitiendo el flujo de energía de las redes tróficas que ocupan. La panamazonia alberga aproximadamente 371 especies de reptiles, de los cuales, el 70% son endémicos de las tierras bajas de la región (Mittermeier et al. 2003), siendo una de las regiones con mayor biodiversidad del mundo (Bass et al. 2010). Esta riqueza registrada está subestimada por los vacíos de información en zonas y hábitats alejados de los centros urbanos, por el bajo número de inventarios y por la alta diversidad de especies crípticas (de Oliveira et al. 2016, Murphy et al. 2016, Ribeiro-Junior et al. 2020) por lo que constantemente se realizan descubrimientos de especies no descritas en la región (p. ej. Passos et al. 2016, Bernarde et al. 2018, Melo-Sampaio et al. 2019, Ribeiro-Junior et al. 2020, Dal Vechio et al. 2021, Trevine et al. 2021).</para>
<para>Durante la expedición realizada entre enero y febrero del 2023, se registraron 40 especies de reptiles durante recorridos diurnos y nocturnos en tres localidades distintas. Se revisaron microhábitats en bosques de tierra firme, bosque inundables y lagunas en los alrededores de las comunidades de San Antonio, Santa Rosa y una localidad hacia las cabeceras del río Igará Paraná denominada Puerto Príncipe. Todos los registros tienen importancia para las colecciones de la Amazonía en Colombia, dado que la región carecía de datos previos.</para>
<para>Se destacan registros de la tortuga Rhinemys rufipes dado que la localidad más cercana reportada es el río Mirití Paraná, el lagarto Uracentron flaviceps solo se conocía de tres localidades, Leticia, Puerto Nariño y Wuacará, en Vaupés.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Expedición científica; ColombiaBio; Biodiversidad; Reptiles; La Chorrera; rió Igará-Paraná</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sinchi/archive.do?r=sinchi_bio_chorrera_reptiles</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>Corregimiento departamental de la Chorrera, departamento de Amazonas, cabildos de Santa Rosa, San Antonio y comunidad de Puerto Príncipe.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-73.049</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-72.922</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>-0.963</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>-1.201</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2023-01-28
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2023-02-11
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este conjunto de datos comprende 73 registros biológicos, perteneciente al reino Animalia, filo Chordata, clase Reptilia, distribuidos en los ordenes Crocodilia (2 registros), Squamata (6 registros) y Testudines (2 registros). El 100% esta clasificado a nivel de especie. 

El orden Crocodilia se encuentra distribuido en 1 familia, 1 género y 1 especie.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Alligatoridae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>El orden Squamata se encuentra distribuido en 10 familias, 29 géneros y 38 especies.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Alopoglossidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Boidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Colubridae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Dactyloidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Gymnophthalmidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Scincidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Sphaerodactylidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Teiidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Tropiduridae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Viperidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>El orden Testudines se encuentra distribuido en 1 familia, 1 género y 1 especie.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Chelidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>José Rances</givenName>
                <surName>Caicedo Portilla</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto Amazónico de Investigaciones Científicas - SINCHI</organizationName>
            <positionName>Investigador asociado, integrante del Grupo de Fauna Amazónica, curador colección de reptiles</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Vásquez Cobo entre calles 15 y 16</deliveryPoint>
                <city>Leticia</city>
                <administrativeArea>Amazonas</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>jcaicedo@sinchi.org.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.sinchi.org.co/</onlineUrl>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0001-5689-5657</userId>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>La búsqueda de reptiles se realizó durante la noche, haciendo recorridos por búsqueda libre en los diferentes hábitats disponibles con el apoyo de co-investigadores locales de cada comunidad.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Los ejemplares se capturaron manualmente y se introdujeron en bolsas de tela húmedas, con vegetación, en donde se mantuvieron hasta el día siguiente.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Durante el día los ejemplares fueron fotografiados, se les describió la coloración y el hábitat en el que fueron capturados y posteriormente los reptiles fueron sacrificados con una inyección cardiaca de Roxicaina 2%. Se tomaron muestras de tejido de todos los morfos en las distintas localidades muestreadas y finalmente se fijaron los ejemplares en formaldehído al 10% durante 15 días.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>En el laboratorio los reptiles fueron lavados en agua durante 15 días, posteriormente se transfirieron a alcohol al 70% y se procedió a la inclusión y catalogación de los mismos en la respectiva colección biológica (Reptiles Instituto SINCHI).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>El arreglo taxonómico para los Squamata (lagartijas y serpientes) seguirá la clasificación propuesta por Peters y Orejas-Miranda (1970) y Peters y Donoso-Barros (1970). Para tortugas y cocodrilos se seguirá el arreglo taxonómico utilizado en la guía de campo de tortugas y cocodrilianos de los países andinos del trópico (Rueda-Almonacid et al. 2007).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El muestreo de reptiles se llevó a cabo en el territorio perteneciente a las comunidades de San Antonio (S 1° 11´ 49.5”, W 72° 56´12.3”; 214 m.sn.m) y Santa Rosa (S 1° 6´ 14.2”, W 72° 56´ 41.2”; 123 m.s.n.m); dentro del territorio de esta última comunidad se realizó un desplazamiento hacia las cabeceras del río Igara Paraná, hasta un varadero conocido como Puerto Príncipe, sobre el margen izquierdo del río (S 0° 58´ 24”, W 73° 2´10”, 126 m.s.n.m)</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>En cada localidad se realizó la búsqueda de reptiles en los distintos hábitats disponibles, tales como bosques de tierra firme, bosque inundables y lagunas, se realizaron recorridos de búsqueda libre con el apoyo de co-investigadores locales de cada comunidad.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project id="Expedición_Bio_Chorrera">
                <title>Expedición Científica-Bio a la Chorrera (Amazonas), Última Expresión del Escudo Guayanés en Suroccidente de la Amazonia Colombiana</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Nicolas</givenName>
                    <surName>Castaño Arboleda</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="http://scholar.google.com/citations?user=">chDy4OEAAAAJ&amp;hl=en&amp;oi=ao</userId>
                    <role>PRINCIPAL_INVESTIGATOR</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>La “Expedición Científica-Bio a la Chorrera (Amazonas), Última Expresión del Escudo Guayanés en Suroccidente de la Amazonia Colombiana” busca documentar la biodiversidad de uno de los enclaves del Escudo Guayanés más suroccidentales del Amazonía colombiana, en los cabildos indígenas de Santa Rosa y San Antonio en el área no municipalizada de Chorrera departamento del Amazonas. Lo cual se realizará a partir de un diálogo con las autoridades tradicionales de ambos cabildos, el cual parte de una Taller de capacitación y diálogo de saberes sobre las colectas biológicas en los diferentes grupos biológicos abordados, en los bosques circundantes a partir de la consecución de registros biológicos debidamente colectados, curados y almacenados en colecciones biológicas. En general, en el área no municipalizada de Chorrera presenta grandes vacíos de información sobre su biodiversidad y es epicentro de los pueblos Bora, Okaina, Muinane y Huitoto, los cuales mantienen un gran conocimiento ancestral sobre su entorno. Se busca, que la información generada esté disponible con la publicación de los registros biológicos en el Sistema de Información en Biodiversidad de Colombia SiB-Colombia, así como la generación de al menos un producto editorial que sea puente de comunicación entre la ciencia y el conocimiento tradicional local, el cual permita la apropiación local del conocimiento científico generado con la Expedición y un acercamiento por parte del mundo occidental a los conocimientos tradicionales amazónicos. A partir del inventario de las plantas, los anfibios, los reptiles, las aves, los mamíferos, los macroinvertebrados acuáticos, macroinvertebrados del suelo y los peces en los cabildos indígenas de Santa Rosa y San Antonio, se busca empoderar a las comunidades participantes para aumentar la valoración y conocimiento que tiene los actores locales de su medio natural; así como ser la base de información para explorar alternativas productivas sostenibles basadas en la naturaleza, que valore y refleje la gran biodiversidad de sus bosques, como es el turismo de naturaleza, entre otros. La Expedición es la oportunidad de llenar vacíos de información en una de las localidades estratégicas de la Amazonía colombiana, aportar al inventario de la biodiversidad de Colombia a partir de colecciones biológicas; así como de generar puentes entre el conocimiento científico y los conocimientos ancestrales del pueblo Huitoto.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Cofinanciador Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación (Minciencias) a través del Fondo Francisco José de Caldas.</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>La Expedición se desarrollo en jurisdicción de la Asociación Zonal Indígena de Cabildos y Autoridades Tradicionales de La Chorrera (AZICATCH) ubicado en el corregimiento departamental de la Chorrera, departamento de Amazonas, en especial en los cabildos de Santa Rosa y San Antonio</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Objetivo: Caracterizar la diversidad biológica de la Chorrera (Amazonas) con la participación activa de las comunidades locales. Objetivos específicos: 1. Caracterizar la diversidad de los enclaves del Escudo Guayanés en la Chorrera Amazonas, mediante registros biológicos debidamente curados, preservados, catalogados. 2. Publicar los registros biológicos de los grupos inventariados en el Sistema de Información en Biodiversidad de Colombia - SiB Colombia 3. Generar apropiación social del conocimiento e las interacciones de las comunidades locales con la biodiversidad mediante la capacitación en inventarios, uso y conservación 4. Fortalecer las colecciones biológicas con registros de la Amazónica colombiana.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:35Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/lmqic8">Caicedo Portilla J R, Cárdenas López D (2023). Reptiles del Alto Río Igará - Paraná, Amazonas - Proyecto Colombia BIO. Instituto Amazónico de Investigaciones Científicas - SINCHI. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/lmqic8 accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <bibliography>
                <citation>Mittermeier, R. A., Mittermeier, C. G, Brooks, T. M., et al. 2003. Wilderness and biodiversity conservation. Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS), 100 (18): 10309–10313.</citation>
                <citation>Passos, P., A. L. C. Prudente &amp;amp; J. D. Lynch. 2016. Redescription of Atractus punctiventris and description of two new Atractus (Serpentes: Dipsadidae) from Brazilian Amazonia. Herpetological Monographs, 30: 1–20.</citation>
                <citation>Bernarde, P.S., L. C. B. Turci, A. D. Abegg &amp; F. L. Franco. 2018: A remarkable new species of coral snake of the Micrurus hemprichii species group from the Brazilian Amazon. Salamandra, 54: 249–258.</citation>
                <citation>Melo-Sampaio, P. R., P. Passos, A. Fouquet, A. L. C. Prudente &amp; O. Torres-Carvajal. 2019. Systematic review of Atractus schach (Serpentes: Dipsadidae) species complex from the Guiana Shield with description of three new species. Systematics and Biodiversity 17: 207–229.</citation>
                <citation>Trevine, V. C., J. R. Caicedo-Portilla, M. Hoogmoed, R. A. Thomas, F. L. Franco, G. G. Montingelli, M. Osorno-Muñoz &amp; H. Zaher 2021. A new species of Thamnodynastes Wagler, 1830 from western Amazonia, with notes on morphology for members of the Thamnodynastes pallidus group (Serpentes, Dipsadidae, Tachymenini). Zootaxa, 4952 (2): 235–256</citation>
                <citation>Peters, J. A. &amp; R. Donoso-Barros. 1970. Catalogue of the neotropical squamata: Part. II. Lizards and amphisbaenians. Bulletin of the United States National Museum, 297: 1 – 239 Smithsonian institution press, Washington, D.C.</citation>
                <citation>Peters, J. A. &amp; B. Orejas-Miranda. 1970. Catalogue of the neotropical squamata: Part. I. Snakes. Bulletin of the United States National Museum, 297: 1 - 347.</citation>
                <citation>Rueda-Almonacid, J. V., J. L. Carr, R. A. Mittermeier, J. V. Rodriguez-Mahecha, R. B. Mast, R. C. Vogt, A. Rhodin, J. De la Ossa-Velásquez, J. N. Rueda &amp; C. G. Mittermeier. 2007. Las Tortugas y los Cocodrilianos de los Países Andinos del Trópico. Serie de Guías Tropicales de Campo # 6. Conservación Internacional. Editorial Panamericana, Formas e Impresos. Bogotá, Colombia. 1 – 538 p.p.</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://statics.sibcolombia.net/sib-resources/images/logos-socios/500px/sinchi.jpg</resourceLogoUrl>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>SINCHI-R</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 215</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Colección Reptiles Instituto Sinchi</collectionName>
                </collection>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
