<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="2295c6b3-08f3-426c-831a-e09fc2473544"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/9tyxyk</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=rrbb_fauna-flora_caporo-norte_2014-2022</alternateIdentifier>
        <title>Caracterización de fauna y flora en el Área de Desarrollo Caporo Norte en el departamento de Cesar (2014, 2019 y 2022)</title>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Drummond Energy Inc</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Drummond Energy Inc</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 72 #10 07</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(571)5871000</phone>
            <electronicMailAddress>correo@drummondltd.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://drummondenergy.com/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Serambiente S.A.S.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Serambiente S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 41 # 73b-72</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>hector.barrera@alsglobal.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.serambiente.co/v2/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Serambiente S.A.S.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Serambiente S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 41 # 73b-72</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3205215391</phone>
            <electronicMailAddress>hector.barrera@alsglobal.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.serambiente.co/v2/</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <surName>Drummond Energy Inc</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Drummond Energy Inc</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 72 #10 07</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(571)5871000</phone>
            <electronicMailAddress>correo@drummondltd.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://drummondenergy.com/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <givenName>Johanna</givenName>
                <surName>Velásquez Niño</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto de Investigación de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt.</organizationName>
            <positionName>Contratista</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 28a # 16-29</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3202767</phone>
            <electronicMailAddress>jvelasqueznino@gmail.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.humboldt.org.co/</onlineUrl>
            <role>EDITOR</role>
        </associatedParty>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <surName>Drummond Energy Inc</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Drummond Energy Inc</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 72 #10 07</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(571)5871000</phone>
            <electronicMailAddress>correo@drummondltd.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://drummondenergy.com/</onlineUrl>
            <role>OWNER</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2025-06-27
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>En Drummond Energy Inc., reafirmamos nuestro compromiso con la conservación de los recursos naturales en las áreas de influencia donde desarrollamos proyectos de hidrocarburos. Implementamos estrategias enfocadas en la prevención, mitigación y compensación de impactos ambientales, asegurando la sostenibilidad de nuestras operaciones. Estas acciones reflejan nuestra visión de operar de manera sostenible, contribuyendo al bienestar de las comunidades y la preservación del entorno natural.</para><para>Los programas de Seguimiento y Monitoreo buscan analizar la eficiencia y eficacia de los programas planteados en el Plan de Manejo Ambiental, para monitorear las condiciones ambientales del medio intervenido, describiendo los mecanismos para tener en cuenta para el monitoreo de los elementos identificados en la evaluación ambiental. Estos programas pueden ser ajustado según las condiciones que se presenten durante el desarrollo del proyecto, con el fin de alcanzar los objetivos y metas definidas. Estos programas de seguimiento y monitoreo al componente biótico incluyen manejo del suelo, conservación de especies vegetales y faunísticas y compensación del medio biótico, dentro de estos, los planes de ahuyentamiento, rescate y reubicación de fauna, como medida de conservación de especies, son creados a partir de la normatividad vigente para garantizar la protección de la fauna silvestre asociada a las áreas de influencia directa en obras de impacto sobre el paisaje.</para><para>Los protocolos de estos programas provocan el desplazamiento de las especies de alta movilidad, Aves, murciélagos y grandes mamíferos; y la captura y reubicación de las especies vertebradas de movilidad baja anfibios, reptiles y mamíferos (Ciencia ambiental consultores S. A. 2010). En este sentido la fauna vertebrada sensible (herpetos, avifauna y mastofauna) constituye uno de los mejores grupos para estudios biológicos en general, debido a su facilidad de movilidad, localización, observación y monitoreo, lo que permite realizar listados de especies que analizados ecológicamente revelan las condiciones ambientales de un área determinada. Para establecer recomendaciones sobre la protección de hábitat y determinar si las medidas de manejo aplicadas en el área son efectivas o deben ajustarse presentando datos más puntuales y reales para la toma de decisiones.</para><para>En la presente investigación se realizó el monitoreo de especies de fauna silvestre (anfibios, reptiles, aves y mamíferos) y flora que se encuentran asociadas a la cobertura de Bosque de Galería y/o ripario(BG), Vegetacion secundaria o en transición (VST) y Herbazal denso de tierra firme arbolado que corresponde a Bosque seco tropical (bs-T) en el Área de Desarrollo Caporo Norte correspondientes a la obligación establecida en el programa de seguimiento y monitoreo asi como la licencia ambiental otorgada para el desarrollo del proyecto de DRUMMOND ENERGY INC. Esto, con el fin de evaluar parámetros poblacionales para conocer el estado actual de estos grupos de fauna.</para><para>El recurso de datos consta 3.152 registros biológicos observados durante los monitoreos del 2014, 2019 y 2002 en en el Área de Desarrollo Caporo Norte, departamento de Cesar y municipios de Chiriguaná, La Jagua de Ibirico y El Paso. El recurso se distribuye taxonómicamente en los reinos Plantae (860) y Animalia (2292).</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Colombia</keyword>
            <keyword>Herpetos</keyword>
            <keyword>Plantas</keyword>
            <keyword>El Paso Cesar</keyword>
            <keyword>Mamíferos</keyword>
            <keyword>Aves</keyword>
            <keyword>Monitoreo</keyword>
            <keyword>Chiriguana</keyword>
            <keyword>La Jagua de Ibirico</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=rrbb_fauna-flora_caporo-norte_2014-2022</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>Colombia, Área de Desarrollo Caporo Norte, departamento de Cesar y municipios de Chiriguaná, La Jagua de Ibirico y El Paso.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-73.579</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-73.43</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>9.609</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>9.483</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2014-01-01
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2022-02-25
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>El recurso se distribuye taxonómicamente en los reinos Plantae (860) y Animalia (2.292), que su vez se encuentran divididos en 2 filos, 8 clases, 49 órdenes, 124 familias, 273 géneros y 75 especies. En el reino Plantae, la distribución es de 2 clases, 19 órdenes, 38 familias, 83 géneros, 78 especies. Del total de plantas, un 85% está identificado a nivel de especie y el 15% a nivel de género y familia.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Magnoliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Liliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>En el reino Animalia, la distribución es de 6 clases, 30 órdenes, 86 familias, 190 géneros y 226 especies. El 99% de los animales está identificado a nivel de especie y 1% a nivel de género.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Squamata</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Crocodylia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Testudines</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <purpose><para>Realizar el seguimiento y monitoreo integral de la fauna silvestre y flora en el área del proyecto Producción de gas asociado al carbón, Área de Desarrollo Caporo Norte, en los municipios de Chiriguaná, El Paso y La Jagua de Ibirico, en el departamento del Cesar.</para></purpose>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Andrea</givenName>
                <surName>Avila</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Drummond Energy Inc</organizationName>
            <positionName>Analista Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 72 #10 07</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(571)5871000</phone>
            <electronicMailAddress>andrea.avila@drummondenergy.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://drummondenergy.com/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">in/andrea-avila-055034169/?originalSubdomain=co</userId>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FLORA - 2014: Las Unidades muestréales forestales o parcelas (UMF) se ubicaron de forma aleatoria en el Área de Desarrollo Caporo Norte en los sitios que cumplieran con las condiciones para levantar la parcela y desarrollar el inventario. Algunas unidades muestréales forestales debieron ser ubicadas afuera del área de influencia directa del proyecto debido a que en el interior no fue suficientemente representativa la cobertura vegetal para realizar el muestreo, ejemplo de ello es el bosque de galería que al ser una cobertura altamente intervenida era muy difícil encontrar una zona donde levantar una unidad muestreal razón por la cual se hizo necesario monitorear los bosques de galería aledaños al AID pero que pertenecieran al mismo bioma, al mismo ecosistema etcétera, que en resumen tuvieran las mismas características ecológicas. A continuación se puede observar la ubicación de las UMF con respecto al AID definida para el Área de Desarrollo Caporo Norte.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Caracterización florística Bosque de galería: Para esta cobertura, se establecieron nueve (9) unidades de muestreo forestal (parcelas), las cuales fueron georreferenciadas tomando como base el sistema de coordenadas planas con origen Bogotá. Para la instalación de las parcelas se tuvo en cuenta la distancia entre las muestras, además teniendo en cuenta las condiciones actuales en las que se encuentra esta cobertura también diversos estados o grados de afectación.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Caracterización florística Vegetación secundaria alta: En la cobertura de vegetación secundaria se estableció un total de once (11) unidades de muestreo forestal, (parcelas) de 0,1 ha.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Caracterización florística Herbazzal denso de tierra firme arbolado: Para la presente unidad de cobertura vegetal, se estableció un total de nueve (9) unidades de muestreo forestal, (parcelas) de 0,05 ha.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Caracterización florística Pastos enmalezados: Con el propósito de realizar un muestreo significativo en la cobertura de pastos enmalezados se establecieron treinta y cuatro (34) unidades de muestreo de 1 m2.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Caracterización de epifita no vasculares: Se realizaron 30 transeptos de los cuales 9 son de Bosques de galería (Bg), 12 de Vegetación secundaria alta (Vsa) y 9 de Herbazal denso de tierra firme arbolado.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - HERPETOFAUNA - 2014: Esfuerzo de muestreo: el esfuerzo de muestreo mínimo fue de 8/horas/hombre/día. Para un total de 240 horas/hombre en todo el inventario. A través del método de búsqueda visual (VES) se registraron todas las especies en los 5 transectos de muestreo y en los puntos de las Estaciones Biosensoras.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - AVES - 2014: Capturas con redes ornitológicas, avistamientos en transectos de observación y observaciones casuales. Esfuerzo muestreal de 10 días, con 20 h/transepto y 280 h/red.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - MAMÍFEROS - 2014: Observación directa bien sea por captura o por recolección de evidencias o rastros de éstas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - AVES - 2019: Para este muestreo se aplicó la metodología que consiste en establecer puntos al azar dentro y en áreas adyacente del transecto de monitoreo. En cada punto se registraron las especies que se observaban, escuchaban y/o volaban, al mismo tiempo se realizó el registro fotográfico de la mayor cantidad de aves posibles, esto durante diez (10) minutos por cada punto dentro del transecto. Por ave, se tomaron los datos del hábitat y la actividad que se encontraban realizando en ese instante. El avistamiento de aves se llevó a cabo dos veces al día, en horas de la mañana (6:00 a 9:00AM), y en horas de la tarde -noche (3:00 a 5:00PM). Las aves fueron identificadas por medio de la guía de campo, para cada ave se realizó la clasificación taxonómica propuesta por el código de Nomenclatura Zoológica, agregándole a esta la categoría de amenaza propuesta por la IUCN.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - MAMÍFEROS - 2019: Se considera que los mamíferos pequeños son aquellos de masa inferior a 150 g, para la captura de estos, se instalaron trampas de captura directa tipo Sherman de dimensiones 2”x2,5”x6,52”, 3”X3,5”X9” y 3”x3,75”x12”. Se utilizaron 30 de estas trampas por transecto, separadas entre sí a una distancia aproximada de 10 m. Estas fueron colocadas en lugares como troncos caídos con presencia de vegetación herbácea, zonas de tránsito (zendas), bejucos y refugios. Cada trampa fue cebada con una mezcla de mantequilla de maní, avena en hojuelas y banano; y fueron revisadas diariamente en horas de la mañana.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Entre el grupo de los mamíferos medianos se consideran aquellos que tienen un peso entre 151 g y 5 Kg. Por otro lado, los grandes mamíferos, son aquellos que tuvieran una masa superior a 5 Kg. Para el monitoreo de estos se usó cámaras trampa, las cuales se colocaron en lugares estratégicos y debidamente cebadas para aumentar su efectividad. Las trampas fueron revisadas y desinstaladas 24 horas después. Adicionalmente, se realizó búsqueda intensiva dentro de los transectos y se acompañó con la revisión del suelo con el fin de encontrar rastros, tales como huellas, heces, pelo y/o huesos, que permitieran evidenciar la presencia de animales de este grupo.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para la captura de mamíferos voladores se instalaron 5 redes de niebla de 12 m de largo, 2 m de altura y 36 mm de ojo de malla (Fotografía 6), en cada cobertura vegetal. Estas fueron ubicadas en zonas de paso de murciélagos como caños, bordes de bosque, claros en la vegetación, cerca de arbustos y árboles en flor y zonas abiertas de sabana. Estas fueron abiertas desde las 17:30 hasta la 21:00 horas, siendo revisadas cada 15 minutos. Además, se realizaron búsquedas de refugios de murciélagos (tiendas, rocas, raíces, troncos huecos, estructuras humanas, etc).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Debido a que los organismos monitoreados tienen diferentes picos de actividad en todo el día, el esfuerzo de muestreo por transecto, fue de un día/2hombre, desde horas de la mañana hasta a aproximadamente 22:30, ya que durante este periodo se instalaban y revisaba trampas, y se recorrían los transectos, esto con el fin de incluir la revisión del mayor número de biotopos posibles.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - HERPETOFAUNA - 2019: Para el muestreo de estos organismos se aplicaron dos metodologías, la primera consiste en búsqueda intensiva sin restricciones, la cual que consiste en perturbación de hojarasca, levantamiento de piedras y troncos, búsqueda en madrigueras y sobre los árboles, esto se realizó en todos los transectos, junto a las áreas circundantes a la misma. El esfuerzo de muestreo en esta actividad fue igual a cuatro (4) horas por la mañana y tres (3) horas. Los organismos fueron identificados por medio de la guías.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - AVES - 2022: La caracterización de la diversidad de especies de aves en el Área de Desarrollo Caporo Norte se realizó mediante la observación directa, reconocimiento auditivo y captura de individuos de las especies de aves durante 10 días efectivos de muestreo en transectos establecidos durante el estudio de impacto ambiental, mediante las metodologías mencionadas a continuación.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Transectos de observación: Se realizaron recorridos de observación de especies de aves en transectos lineales de 500 m con ancho variable Ralph 1996, establecidos en los monitoreos anteriores. Las jornadas de observación diarias fueron en los horarios de 6:00 a 10:00 y de 15:00 a 18:00 horas. Obteniendo como resultado un esfuerzo de muestreo de siete (7) horas/hombre/día; para cada transecto se obtuvieron datos durante dos días efectivos de muestreo, para un total de 14 horas de muestreo por transecto. La detección de aves se realizó de manera visual y auditiva, con ayuda de un equipo binocular NIKON 8X42 y se realizó el respectivo registro fotográfico.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Redes de niebla: Se instalaron cuatro redes de niebla de 12 X 4.5 m y 16 mm de ojo de malla, tanto en series de dos redes como individuales, en puntos estratégicos del transecto de muestreo donde se presentará pasos de aves, para capturar individuos difíciles de observar o de sotobosque. Las redes estuvieron activas desde las 6:00 am hasta las 10:00 am, con revisiones periódicas cada 15 min. El esfuerzo de muestreo diario por red para este método fue de 3 horas/red/día, y en total por cada transecto se obtuvo un esfuerzo de 24 horas. A las aves capturadas, se les realizo el registro fotográfico, identificación y posteriormente fueron liberadas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - HERPETOFAUNA - 2022: Para el muestreo de anfibios y reptiles se empleó el método de Inspección por Encuentro Visual, mediante transectos lineales por unidad de tiempo, la cual consiste en recorrer un área específica durante un tiempo limitado, realizando una búsqueda exhaustiva de individuos, priorizando lugares que se encuentren asociados a diversos microhábitats como hojas, troncos, árboles, arbustos, orillas de ríos y quebradas, charcas temporales, hojarasca, troncos caídos o bajo piedras. Durante el muestreo se implementaron también transectos de bandas auditivas que permitieran ubicar y contabilizar individuos anuros adultos que se encontraran en actividad acústica.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>El monitoreo se realizó durante diez días entre el 16 y el 25 de febrero del 2022 y se llevó a cabo por un observador (biólogo). La búsqueda de los especímenes se realizó en dos horarios de muestreo, durante los cuales se presenta el mayor pico de actividad de los individuos, comprendidos entre las 8:00 hasta las 12:00 horas y desde las 18:00 hasta las 22:00 horas, para un total de 8 horas de muestreo diarias en diferentes tipos de hábitats que incluyen áreas abiertas y cerradas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>La identificación de los individuos se realizó mediante registros fotográficos en primer plano y en el momento de la observación, los individuos que necesitaban manipulación para su identificación fueron capturados utilizando ganchos y pinzas ofídicas para el caso de las serpientes, y manualmente para el caso de los anfibios y lagartos. Para la identificación de las especies capturadas se utilizaron las guías y trabajos de campo.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Durante la ejecución del monitoreo de las poblaciones de anfibios y reptiles se tomaron datos de aspectos poblaciones como: abundancia poblacional, que define el número de individuos de una especie; abundancia relativa por unidad de área, que se estima por el número de individuos/horas de muestreo. Además, se registraron datos de uso de hábitat por especie, tales como el tipo de sustrato, la actividad e individuos asociados a bromelias y cuerpos de agua (para el caso de los anfibios).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA - MAMÍFEROS - 2022: Para el monitoreo del grupo de mamíferos, se recorrieron los sitios de muestreos seleccionados para el Área de Desarrollo Caporo Norte, en los transectos T5, T9, T7, T8 y T10 suministrados previamente. El paisaje está conformado por zonas de Bosque de galería y/o ripario (BGR, T5 y T10), Herbazal denso de tierra firme arbolado (HDTFA, T8) y Vegetación secundaria o en transición (VST, T7 y T9). Para el muestreo se emplearon diferentes metodologías que incluyen la captura de animales por redes de niebla, trampas Sherman y cámaras trampa, como también la búsqueda activa de rastros, avistamiento ocasional de especies y recorridos de longitud variable observacional.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>El monitoreo se realizó desde el 16 hasta el 25 de febrero de 2022. Se efectuaron 10 días efectivos de muestreo, estableciendo un diseño con un conjunto de técnicas reconocidas como observaciones directas, instalación de redes de niebla, cámaras trampa, trampas Sherman y transectos lineales por unidad de tiempo; se utilizaron guías y bases de datos confiables para la identificación plena de las especies, siguiendo los parámetros definidos en la Metodología General para la Elaboración de y Presentación de Estudios Ambientales.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Redes de niebla: Para la captura de mamíferos voladores, se emplearon dos redes de 9 m de largo por 2.5 metros de ancho y ojo de malla de 16 x 16 mm. Fueron ubicadas teniendo en cuenta sitios de paso como fuentes de agua, sitios de entrada o salida a espacios abiertos y bosques, con el fin de incrementar el éxito de captura de diferentes especies. Las redes se ubicaron entre uno y seis metros de altura, por una o dos noches de muestreo para cada tipo de cobertura vegetal dentro de los transectos suministrados. El horario de muestreo fue desde las 18:00 hasta las 21:00 horas, con periodos de revisión de 15 a 20 minutos dependiendo la actividad de los murciélagos. Los individuos capturados fueron almacenados en bolsas de tela para su posterior identificación mediante el uso de claves dicotómicas, además de tomar los datos de las medidas morfométricas. Seguido de esto se realizó un registro fotográfico por especie, para luego ser liberados en el área de captura.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Observaciones directas: Se realizaron recorridos en búsqueda de avistamientos ocasionales y búsqueda de rastros como huellas, heces, pelos, nidos, entre otros, en un promedio de seis horas por día durante 10 días completando 60 horas/hombre de observación total, haciendo especial énfasis en la inspección de senderos, madrigueras, troncos caídos, entre otros criterios que permitieran incrementar las posibilidades de avistamiento u observación. Para realizar el registro fotográfico de los especímenes observados, se utilizó una cámara digital Nikon D3400 para la identificación a nivel de especie con claves y guías taxonómicas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Trampas Sherman: Se instalaron 20 trampas tipo Sherman para la captura de pequeños mamíferos, las cuales fueron ubicadas en los sitios más probables de paso de estas especies, tales como senderos, madrigueras, túneles, bases de los árboles y caminos a través de la hojarasca. Cada trampa fue cebada con avena en hojuelas, mantequilla de maní y esencia de vainilla. Las trampas se instalaron durante la mañana y se dejaron activas durante toda la tarde y noche. En la mañana del día siguiente fueron revisadas y recebadas de nuevamente. Cada trampa se mantuvo activas por 24 horas al día, para un total de 48 horas, dos (2) días efectivos de muestreo por transecto seleccionado.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Cámaras trampa: Se emplearon diez cámaras trampas, las cuales estuvieron activas durante los 10 días del muestreo, en cada uno de los transectos. De esta forma se logró la captura de videos (20 segundos) y fotografías de la fauna asociada a cada cobertura. Se utilizó como cebo sardinas y esencias.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>En cuanto al esfuerzo de muestreo, se realizaron las metodologías: recorridos observacionales para el registro de mamíferos de hábitos terrestres y arborícolas, trampas Sherman, cámaras trampa y redes de niebla para mamíferos voladores, siendo así, para la metodología puntual, se realizaron observaciones diarias desde las 07:00 hasta las 11:00 y desde las 16:00 hasta las 18:00, teniendo un esfuerzo total de 60 horas durante los diez días efectivos de muestreo; por otra parte se realizaron puntos de muestreo por medio de redes de niebla con una duración de tres horas por red.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>Los muestreos se realizaron en la zona de influencia del Área de Desarrollo Caporo Norte, entre Chiriguaná, el Paso y la Jagua de Ibirico, departamento del Cesar. El monitoreo se realizó en cinco transectos que fueron especificados por el cliente como las coberturas de vegetación más representativas, que integran vegetación de Bosque de galería y/o ripario (BGR, T5 y T10), Herbazal denso de tierra firme arbolado (HDTFA, T8) y Vegetación secundaria o en transición (VST, T7 y T9).</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>En la presente investigación se realizó el monitoreo de especies de fauna silvestre (anfibios, reptiles, aves y mamíferos) y flora que se encuentran asociadas a la cobertura de Bosque de Galería y/o ripario(BG), Vegetacion secundaria o en transición (VST) y Herbazal denso de tierra firme arbolado que corresponde a Bosque seco tropical (bs-T) en el Área de Desarrollo Caporo Norte correspondientes a la obligación establecida en el programa de seguimiento y monitoreo de DRUMMOND ENERGY INC. Esto, con el fin de evaluar parámetros poblacionales para conocer el estado actual de estos grupos de fauna.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project >
                <title>Área de Desarrollo Caporo Norte</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Andrea</givenName>
                    <surName>Avila</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">in/andrea-avila-055034169/?originalSubdomain=co</userId>
                    <role>POINT_OF_CONTACT</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>En la presente investigación se realizó el monitoreo de especies de fauna silvestre (anfibios, reptiles, aves y mamíferos) y flora que se encuentran asociadas a la cobertura de Bosque de Galería y/o ripario(BG), Vegetacion secundaria o en transición (VST) y Herbazal denso de tierra firme arbolado que corresponde a Bosque seco tropical (bs-T) en el Área de Desarrollo Caporo Norte correspondientes a la obligación establecida en el programa de seguimiento y monitoreo de DRUMMOND ENERGY INC. Esto, con el fin de evaluar parámetros poblacionales para conocer el estado actual de estos grupos de fauna.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Drummond Energy Inc</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>Área de Desarrollo Caporo Norte, departamento de Cesar y municipios de Chiriguaná, La Jagua de Ibirico y El Paso.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Los monitoreos fueron realizados Drummond Enery Inc y por el laboratorio SERAMBIENTE S.A.S. empresa acreditada por el Instituto de Hidrología, Meteorología y Estudios Ambientales de Colombia (IDEAM), a través de la Resolución 0052 de 2021, para producir información cuantitativa física y química para los estudios o análisis ambientales requeridos por las autoridades competentes; certificada en calidad bajo las normas ISO 9001:2015, ISO 14001:2015 y OHSAS 18001:2007 a través de COTECNA.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:58Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/9tyxyk">Drummond Energy Inc, Serambiente S.A.S. (2025). Caracterización de fauna y flora en el Área de Desarrollo Caporo Norte en el departamento de Cesar (2014, 2019 y 2022). Drummond Energy Inc.. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/9tyxyk accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <bibliography>
                <citation>RALPH, C. JOHN; GEUPEL, GEOFFREY R.; PYLE, PETER; MARTIN, THOMAS E.; DESANTE, DAVID F; MILÁ, BORJA. 1996. MANUAL DE MÉTODOS DE CAMPO PARA EL MONITOREO DE AVES TERRESTRES. GEN. TECH. REP. PSW-GTR-159. ALBANY,CA: PACIFIC SOUTHWEST RESEARCH STATION, FOREST SERVICE, U.S. DEPARTMENT OF AGRICULTURE, 46 P.</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://gitlab.com/sib-colombia/logos/-/raw/main/socio-SiB-drummondenergy.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
