<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="2e7202d8-1ce3-4804-a71d-21146b307f1b"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/c27vi0</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=uandes_testosterona-babilla</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>2e7202d8-1ce3-4804-a71d-21146b307f1b</alternateIdentifier>
        <title>Registros de la babilla (Caiman cocodrilus) asociados al Proyecto: Correlación entre nivel de testosterona, territorialidad y éxito reproductivo</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Alejandra</givenName>
                <surName>Barragán</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad de los Andes</organizationName>
            <positionName>Estudiante maestría</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra. 1 #18a-12</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>111711</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3394949</phone>
            <electronicMailAddress>labarraganc@unal.edu.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.uniandes.edu.co</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Adolfo</givenName>
                <surName>Amezquita</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad de los Andes</organizationName>
            <positionName>Profesor titular</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra. 1 #18a-12</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>111711</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3394949</phone>
            <electronicMailAddress>aamezqui@uniandes.edu.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.uniandes.edu.co</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Adolfo</givenName>
                <surName>Amezquita</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad de los Andes</organizationName>
            <positionName>Profesor titular</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra. 1 #18a-12</deliveryPoint>
                <city>Bogotá</city>
                <administrativeArea>Cundinamarca</administrativeArea>
                <postalCode>111711</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3394949</phone>
            <electronicMailAddress>aamezqui@uniandes.edu.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.uniandes.edu.co</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Alejandra</givenName>
                <surName>Barragán</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad de Los Andes</organizationName>
            <positionName>Estudiante maestría</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra. 1 #18a-12</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>labarraganc@unal.edu.co</electronicMailAddress>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2021-03-11
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>La testosterona es una hormona que media una amplia gama de procesos fisiológicos tanto en hembras como en machos. En varios modelos animales se ha probado su efecto sobre características morfométricas, ecológicas, comportamentales e incluso sobre el éxito reproductivo, en donde generalmente los individuos con mayores niveles hormonales, presentan variables morfométricas más grandes, ornamentos reproductivos más vistosos y podrían llegar a acaparar mayor área en el hábitat donde se encuentran. Caiman crocodilus es una especie ampliamente distribuida, para la cual se han realizado algunos estudios sobre el uso del hábitat en ecosistemas de bosque y en zonas amazónicas, pero aún no se ha estudiado si el uso del hábitat descrito, cambie en un ecosistema de sabana; así mismo, se desconoce el efecto de la testosterona sobre esta variable ecológica y el éxito reproductivo de la especie.</para>
<para>Por ello, la presente investigación pretendió determinar la relación entre el uso del hábitat, concentración de testosterona y éxito reproductivo de C. crocodilus en una reserva en los llanos orientales de Colombia. Para ello, se realizo una salida de campo a la reserva Wisiráre departamento de Casanare, en donde se pudo extraer sangre del seno occipital de los caimanes para análisis en laboratorio, se tomaron seis medidas morfométricas y se colocaron dispositivos de GPS en 10 machos adultos. Estos fueron recapturados después de la temporada reproductiva y los datos obtenidos se analizaron mediante el método Kernel.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Territorialidad</keyword>
            <keyword>Colombia</keyword>
            <keyword>Exito reproductivo</keyword>
            <keyword>Caiman crocodilus</keyword>
            <keyword>Testosterona</keyword>
            <keywordThesaurus>na</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>PERMISO_COLECTA</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=uandes_testosterona-babilla</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>Reserva Wisirare ubicada en Orocué, Casanare.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-71.434</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-71.434</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>4.911</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>4.911</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2017-01-05
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2017-10-20
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este recurso contiene 3 registros de la especie Caiman crocodilus.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Caiman crocodilus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Adolfo</givenName>
                <surName>Amezquita</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad de los Andes</organizationName>
            <positionName>Profesor titular</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra. 1 #18a-12</deliveryPoint>
                <city>Bogotá</city>
                <administrativeArea>Cundinamarca</administrativeArea>
                <postalCode>111711</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3394949</phone>
            <electronicMailAddress>aamezqui@uniandes.edu.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.uniandes.edu.co</onlineUrl>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Alejandra</givenName>
                <surName>Barragán</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad de Los Andes</organizationName>
            <positionName>Estudiante maestría</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra. 1 #18a-12</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>labarraganc@unal.edu.co</electronicMailAddress>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Se capturaran 50 hembras y 70 machos adultos  a los cuales se les determinaron el sexo mediante detección manual en la cloaca, a cada uno de ellos se les tomaron seis medidas morfométricas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Posteriormente, a cada individuo se le extrajo sangre del seno occipital en los primeros diez minutos después de la captura, empleando una jeringa estéril de 5 ml e inmediatamente de haber desinfectado la superficie como se describe en el formato de uso animal: C.FUA_16-005. El contenido de sangre fue almacenado en un Vacutainer que contiene anticoagulante (Acido-citrato-Dextrosa) y refrigerado a 4ºC.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para evitar recapturas se cortaron secuencialmente a cada uno de los individuos adultos una escama de la cresta dorsal caudal, la cual también será empleada para las asignaciones de paternidad.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Por otra parte se capturaron manualmente 140 crías de la misma temporada reproductiva para hacer las asignaciones de paternidad, a cada una de ellas se les tomó secuencialmente una muestras de tejido de una escama de la cresta dorsal caudal, con el fin de evitar recapturas y de tener muestra para los análisis de asignación de paternidad.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>Casanare,Orocué en la Reserva Wisirare.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se realizaron una salida de campo a la reserva Wisirare, ubicada en el municipio de Orocue en el departamento de Casanare, allí se colectaron 253 muestras de tejido y sangre a los cuales se les determinará el sexo mediante detección manual en la cloaca. A cada uno de ellos se les tomó seis medidas morfométricas. Posteriormente, a cada individuo se le extrajo sangre del seno occipital en los primeros diez minutos después de la captura, empleando una jeringa estéril de 5 ml e inmediatamente de haber desinfectado la superficie como se describe en el formato de uso animal: C.FUA_16-005. El contenido de sangre fue almacenado en un Vacutainer que contiene anticoagulante (Acido-citrato-Dextrosa) y refrigerado a 4ºC. Para evitar recapturas se cortará secuencialmente a cada uno de los individuos adultos una escama de la cresta dorsal caudal, la cual también será empleada para las asignaciones de paternidad. Por otra parte se capturaron manualmente 140 crías de la misma temporada reproductiva para hacer las asignaciones de paternidad, a cada una de ellas se les tomó secuencialmente una muestras de tejido de una escama de la cresta dorsal caudal, con el fin de evitar recapturas y de tener muestra para los análisis de asignación de paternidad.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project >
                <title>Correlación entre nivel de testosterona, territorialidad y éxito reproductivo en la &quot;Babilla&quot; Caiman crocodilus crocodilus</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Adolfo</givenName>
                    <surName>Amezquita</surName>
                    </individualName>
                    <role>PRINCIPAL_INVESTIGATOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Alejandra</givenName>
                    <surName>Barragán</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>La testosterona es una hormona que media una amplia gama de procesos fisiológicos tanto en hembras como en machos. En varios modelos animales se ha probado su efecto sobre características morfométricas, ecológicas, comportamentales e incluso sobre el éxito reproductivo, en donde generalmente los individuos con mayores niveles hormonales, presentan variables morfométricas más grandes, ornamentos reproductivos más vistosos y podrían llegar a acaparar mayor área en el hábitat donde se encuentran. Caiman crocodilus es una especie ampliamente distribuida, para la cual se han realizado algunos estudios sobre el uso del hábitat en ecosistemas de bosque y en zonas amazónicas, pero aún no se ha estudiado si el uso del hábitat descrito, cambie en un ecosistema de sabana; así mismo, se desconoce el efecto de la testosterona sobre esta variable ecológica y el éxito reproductivo de la especie. Por ello, la presente investigación pretendió determinar la relación entre el uso del hábitat, concentración de testosterona y éxito reproductivo de C. crocodilus en una reserva en los llanos orientales de Colombia. Se encontro mayor frecuencia de uso de ciertas zonas en el hábitat que correspondan a playas de anidación, y que los diagramas de calor obtenidos por el método Kernel no se solapen, evidenciando así probables comportamientos agresivos territoriales en los machos adultos. Así mismo, los  los niveles hormonales estuvieron positivamente relacionados con las variables morfométricas y el éxito reproductivo.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para></para>
                </funding>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Se realizó una salida de campo a la reserva Wisiráre departamento de Casanare, en donde se pudo extraer sangre del seno occipital de los caimanes para análisis en laboratorio, se tomaron seis medidas morfométricas y se colocaron dispositivos de GPS en 10 machos adultos. Estos fueron recapturados después de la temporada reproductiva y los datos obtenidos se analizaron mediante el método Kernel.

Para estimar el tamaño de territorio, se procederá a poner un registrador de puntos de GPS a los 10 machos más grandes capturados. Por otra parte se capturarán manualmente 140 crías de la misma temporada reproductiva para hacer las asignaciones de paternidad, a cada una de ellas se les tomará secuencialmente una muestras de tejido de una escama de la cresta dorsal caudal, con el fin de evitar recapturas y de tener muestra para los análisis de asignación de paternidad.

En el laboratorio para extraer el plasma en la muestra de sangre, cada Vacutainer será centrifugado a 10000 revoluciones por un lapso de 15 minutos y posteriormente se almacenará a -80ºC. Una vez se obtenga el plasma sanguíneo de todas las muestras, se realizará la cuantificación de los niveles de testosterona, empleando para ello el Kit de Elisa “Testosterone EIA Kit”.

Con el fin de realizar las pruebas de paternidad, cada uno de los tejidos tomados en campo de los adultos y las crías, se les extraerá ADN y se procederá a amplificar 8 microsatélites floromarcados reportados previamente en literatura para la especie. Los productos de PCR obtenidos serán genotipificados en el software Genemapper y las pruebas de paternidad se llevaran a cabo empleando el software Cervus el cual realiza asignaciones de paternidad teniendo en cuenta máxima verosimilitud.

Para evaluar el uso del espacio y estimar el tamaño del territorio se realizaran recapturas de los registradores de GPS que se colocaron sobre los diez machos de mayor porte capturados. Los datos que se recuperen de los registradores serán analizados mediante el método Kernel empleando para ello el programa Cat-log atrip y posteriormente el paquete estadístico adehabitatHR en el software estadístico R, en donde se estimará el tamaño del territorio y se observará mediante diagramas de calor, el uso del espacio en el hábitat de estos individuos.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:20Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/c27vi0">Barragán A, Amezquita A (2021). Registros de la babilla (Caiman cocodrilus) asociados al Proyecto: Correlación entre nivel de testosterona, territorialidad y éxito reproductivo. Version 1.2. Universidad de los Andes. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/c27vi0 accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <physical>
                    <objectName>0359_testosteronababilla_20190830</objectName>
                    <characterEncoding>UTF-8</characterEncoding>
                    <dataFormat>
                        <externallyDefinedFormat>
                            <formatName>DWC-A</formatName>
                            <formatVersion>1</formatVersion>
                        </externallyDefinedFormat>
                    </dataFormat>
                    <distribution>
                        <online>
                            <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/cr-sib/resource.do?r=0359_testosteronababilla_20190830</url>
                        </online>
                    </distribution>
                </physical>
                <resourceLogoUrl>https://statics.sibcolombia.net/sib-resources/images/logos-socios/500px/uniandes.jpg</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
