<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="4599115a-02fb-4e22-9a2d-7ac4c0d177e7"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/o3mbu8</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=promigas_gasoducto_sanmateo</alternateIdentifier>
        <title>Caracterización Biológica (Flora y Fauna) del año 2024 del Proyecto de Compensación – Loop San Mateo -Mamonal</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Mario Alberto</givenName>
                <surName>Bermúdez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional Gestión Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 CR 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>mario.bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.promigas.com/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Juan Felipe</givenName>
                <surName>Romero</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Herencia Ambietal Caribe</organizationName>
            <positionName>Biologo</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 102 3 50 Urb Villa Trinitaria</deliveryPoint>
                <city>Santa Marta</city>
                <administrativeArea>Magdalena</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>felipe.romero@herenciaambiental.org</electronicMailAddress>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Mario Alberto</givenName>
                <surName>Bermúdez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional Gestión Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 CR 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>mario.bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.promigas.com/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Silvestre Campo</givenName>
                <surName>Carey</surName>
            </individualName>
            <positionName>Profesional Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 CR 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlantico</administrativeArea>
            </address>
            <electronicMailAddress>silvestre.campo@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.promigas.com/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2025-05-27
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>La caracterización Biológica (Flora y Fauna) del Proyecto de Compensación – Loop San Mateo -Mamonal&amp;#34;, es el resultado de un esfuerzo continuo por parte de Promigas S.A. para promover la conservación y la conectividad del bosque seco tropical en la región del Caribe. Desde 2014, la compañía ha estado trabajando en el marco del proyecto LOOP San Mateo Mamonal, centrando sus esfuerzos en la creación de acuerdos regionales que generen un impacto adicional en la conservación.
</para><para>En el municipio de San Juan Nepomuceno, se ha incentivado la gestión local de áreas protegidas, promoviendo acuerdos de conservación voluntarios en aproximadamente 160 hectáreas y estableciendo Reservas Naturales de la Sociedad Civil (RNSC). Durante la Fase I de este proyecto, llevada a cabo entre 2018 y 2019, se realizó la primera caracterización y planificación, que incluyó monitoreos de biodiversidad. Entre 2021 al 2023, durante la Fase II, se actualizaron estos datos con el objetivo de proporcionar herramientas y conocimientos útiles para la conservación de las áreas de compensación. Ahora, en 2025, presentamos los resultados del cuarto monitoreo.</para><para>En este recurso se presentan 2.841 registros de especímenes correspondientes a las clases Amphibia, Aves, Crocodylia, Mammalia, Reptilia, Squamata, Testudines, Liliopsida y Magnoliopsida, observados en el municipio de San Juan Nepomuceno, Bolívar.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>To the extent possible under law, the publisher has waived all rights to these data and has dedicated them to the <ulink url="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/legalcode"><citetitle>Public Domain (CC0 1.0)</citetitle></ulink>. Users may copy, modify, distribute and use the work, including for commercial purposes, without restriction.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Zero v1.0 Universal</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC0-1.0.html</url>
            <identifier>CC0-1.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=promigas_gasoducto_sanmateo</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>corredor biológico Malibú, ubicado en la región Caribe colombiana, precisamente en el zonobioma seco del Caribe de los Montes de María - municipio de San Juan Nepomuceno, a una elevación de 360 metros sobre el nivel del mar (M.S.N.M.). Hacia el noroeste, el corredor se extiende hasta el helobioma de la sabana y la ciénaga de María La Baja, continuando hasta los bosques de manglar del delta del Canal del Dique, y finalmente llegando hasta el SFF El Corchal, en los límites de los departamentos de Sucre y Bolívar. La longitud del corredor alcanza aproximadamente 40 kilómetros .
A escala local, este monitoreo también se llevó a cabo en las mismas cuatro veredas y Reservas de la Sociedad Civil (Nuevo México, Media Luna, Raicero, La Esperanza) que fueron estudiadas en el informe previo. La atención se centró específicamente en las zonas definidas para esta compensación. Las coberturas de las cuatro veredas continúan conformadas en su mayoría por bosques y áreas seminaturales, tanto de tierra firme como riparias. No obstante, es importante recalcar que, aunque estos sitios compartan la misma categoría de cobertura, presentan diferencias notables en términos de su estado sucesional y ubicación dentro del paisaje. Estos factores generan variaciones en la composición y abundancia de especies que habitan en cada lugar.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-180</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>180</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>90</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>-90</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Los 2.841 registros pertenecen a 54 ordenes, 125 familias y 308 géneros del filo Chordata y Tracheophyta</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Crocodylia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Liliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Magnoliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Squamata</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Testudines</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>annually</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Mario Alberto</givenName>
                <surName>Bermúdez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional Gestión Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 CR 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlantico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>mario.bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.promigas.com/</onlineUrl>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Juan Felipe</givenName>
                <surName>Romero</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Herencia Ambietal Caribe</organizationName>
            <positionName>Biologo</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 102 3 50 Urb Villa Trinitaria</deliveryPoint>
                <city>Santa Marta</city>
                <administrativeArea>Magdalena</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>felipe.romero@herenciaambiental.org</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://herenciaambiental.org/</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para Vegeteación: Se establecieron 18 parcelas de vegetación en total, marcadas geográficamente y en donde se registraron todos los individuos en los transectos, tomándoles las siguientes mediciones: diámetro a la altura del pecho (DAP), altura total, altura fustal y copa. Los datos de DAP se midieron con cinta diamétrica y las alturas, ancho y largo de la copa fueron estimados.
La determinación taxonómica de las especies se realizó mediante la comparación de fotografías y revisión de listas y catálogos de flora regional, claves taxonómicas, colecciones virtuales y bibliografía específica para las distintas familias botánicas en Colombia. La verificación y actualización de los nombres científicos fue realizada en TROPICOS (https://www.tropicos.org/home), The Plant List (http://www.theplantlist.org/) y GBIF (https://www.gbif.org/). El material vegetal recolectado de las especies que no fueron identificadas fue transportado, procesado y depositado en el herbario HUC de la Universidad de Córdoba, Montería.
Para Aves: Transectos de observación y Redes de niebla
Para Mamiferos: Transectos y cámaras trampa y Redes de niebla</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>Este monitoreo también se llevó a cabo en las mismas cuatro veredas y Reservas de la Sociedad Civil (Nuevo México, Media Luna, Raicero, La Esperanza) que fueron estudiadas en el informe previo.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Para cada cobertura se realizaron entre 3 – 4 parcelas de 0.1 ha (100 m de longitud x 10 m de ancho) en forma de transectos. Los transectos fueron subdivididos en 10 subparcelas de 10x10 m, en las que se midió y tomó registro de todos los fustales cuyo diámetro a la altura del pecho (DAP) marcó ≥ 10 cm, así como latizales entre los 5-10 cm de DAP. Además, en cada unidad mayor de muestreo (30, 60 y 90 m), se realizó una subparcela de 5x5 m, anidada en las de 10x10 m, para registrar la cantidad de individuos por especie en las categorías plantones superiores (U2) y establecidas (E); también se instaló de forma anidada en la subparcela de 5x5 m, una subparcela de 2x2 m para el registro de la regeneración natural dentro de las categorías renuevos o brinzales (R) y plantones inferiores (U1). Cuando la inclinación de la pendiente dificultó la implementación del transecto, se estableció de forma paralela y/o diagonal al cerro para realizar el muestreo correspondiente en la zona de interés.
Para el caso de los herpetos, el método de muestreo planteado para la realización de los censos es el de recorridos libres con limitación de tiempo de una hora, método que garantiza poder buscar en los diferentes microhábitats que presenten características prometedoras para la supervivencia de anfibios y reptiles. Esta metodología implica la revisión de todos los sitios como hojarasca, bajo los troncos o piedras, ramas, hoyos y arbustos. Estos recorridos son realizados entre las 8:00 y las 12:00 y entre las 18:00 y 22:00. Se registra el número total de individuos encontrados por cada especie en cada recorrido.
Durante los recorridos libres se utilizaron los siguientes materiales: linterna de 200 lúmenes o más de potencia (se recomienda no utilizar linternas recárgales o con baterías incorporadas), gancho herpetológico &gt;1 metro de longitud, GPS, cámara fotográfica.
Para el componente aves se realiza a partir de dos metodologías: recorridos de observación e implementación de redes de niebla para la captura de individuos, técnicas propuestas.
Para mamiferos Inicialmente, lo que aporta mayores datos es el establecimiento de transectos de observación para rastros e indicios, así como para el reconocimiento de hábitats, madrigueras, oferta de alimento y diferentes aspectos del ecosistema que permiten evaluar las variables a considerar. En estos transectos se buscará tener evidencia de la mayor cantidad de mamíferos y lo que en la actualidad es más eficiente, es el uso de cámaras trampa automáticas, que aporta información de calidad sobre mamíferos medianos y grandes, porque involucra patrones de actividad (la hora de la fotografía). El uso de cámaras trampa permite además la participación de la comunidad, lo cual es una poderosa herramienta de trabajo con los usuarios directos de los recursos naturales. Se ha aceptado ampliamente que los ejercicios de monitoreo que incorporan a la comunidad permiten el aprendizaje social, la transferencia y el compartir del conocimiento, direccionando las acciones en vías más eficientes, además de obtener mejores datos gracias al conocimiento local (Villaseñor et al., 2019).</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>Se aplicaron filtros de corrección taxonómica de acuerdo con el portal GBIF, los cuales definen a nivel internacional la nomenclatura actualizada del mundo biológico. Posteriormente, la información por especies se relacionó a la base de datos de amenaza a nivel nacional según la Resolución N° 1912 de 2017 del MADS, y a nivel internacional según la Red List of Threatened Species de la IUCN (2022 v.1). Con respecto a las especies con comportamiento migrante se tuvo en cuenta el Plan Nacional de las Especies Migratorias (MAVDT &amp; WWF, 2009), y en el caso de las aves, se consultó el último reporte consolidado (Avendaño et al, 2019). De igual forma se indica para cada especie el hábitat de preferencia (cobertura) y tipo de gremio trófico al que pertenece.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project id="Compensación Loop San Mateo-Mamonal">
                <title>Caracterización Biológica (Flora y Fauna) del año 2024 del Proyecto de Compensación – Loop San Mateo -Mamonal</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Mario Alberto</givenName>
                    <surName>Bermúdez Diaz</surName>
                    </individualName>
                    <role>USER</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>Este documento de Caracterización Biológica (Flora y Fauna) del Proyecto de Compensación – Loop San Mateo -Mamonal&quot;, es el resultado de un esfuerzo continuo por parte de Promigas S.A. para promover la conservación y la conectividad del bosque seco tropical en la región del Caribe. Desde 2014, la compañía ha estado trabajando en el marco del proyecto LOOP San Mateo Mamonal, centrando sus esfuerzos en la creación de acuerdos regionales que generen un impacto adicional en la conservación.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Promigas S.A. E.S.P.</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>La compensación y la caracterización biológica se continúan desarrollando en el marco del corredor biológico Malibú, ubicado en la región Caribe colombiana, precisamente en el zonobioma seco del Caribe de los Montes de María - municipio de San Juan Nepomuceno, a una elevación de 360 metros sobre el nivel del mar (M.S.N.M.). Hacia el noroeste, el corredor se extiende hasta el helobioma de la sabana y la ciénaga de María La Baja, continuando hasta los bosques de manglar del delta del Canal del Dique, y finalmente llegando hasta el SFF El Corchal, en los límites de los departamentos de Sucre y Bolívar.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Este monitoreo continuó con el mismo proceso definido en los anteriores años de la caracterización biótica, en la cual se establece el tipo, intensidad y localización y métodos de los muestreos a realizar.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:04:07Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/o3mbu8">Bermúdez Diaz M A, Romero J F, Carey S C (2025). Caracterización Biológica (Flora y Fauna) del año 2024 del Proyecto de Compensación – Loop San Mateo -Mamonal. Promigas S.A E.S.P. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/o3mbu8 accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://gitlab.com/sib-colombia/logos/-/raw/main/socio-SiB-promigas.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
