<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="664833b0-056c-4b16-bfa0-16e69dc3e67a"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/cciwot</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=cvs-001</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>http://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=cvs-001</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>10.15468/i1n8tv</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>http://data.biodiversidad.co/sib/resource?r=cvs-001</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>664833b0-056c-4b16-bfa0-16e69dc3e67a</alternateIdentifier>
        <title>Anfibios y Reptiles reportados en humedales del departamento de Córdoba</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Gina Luz</givenName>
                <surName>Nuñez Zabala</surName>
            </individualName>
            <organizationName>CVS</organizationName>
            <positionName>Bióloga –Sub Planeación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>CALLE 29 N 2-43</deliveryPoint>
                <city>Montería</city>
                <administrativeArea>Montería</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>7829950 EXT 304</phone>
            <electronicMailAddress>gina.nunez@cvs.gov.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.cvs.gov.co</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Gina Luz</givenName>
                <surName>Nuñez Zabala</surName>
            </individualName>
            <organizationName>CVS</organizationName>
            <positionName>Bióloga –Sub Planeación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>CALLE 29 N 2-43</deliveryPoint>
                <city>Montería</city>
                <administrativeArea>Montería</administrativeArea>
            </address>
            <phone>7829950 EXT 304</phone>
            <electronicMailAddress>gina.nunez@cvs.gov.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.cvs.gov.co</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2021-01-28
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            El presente inventario de anfibios y reptiles tiene como propósito satisfacer la necesidad de información del departamento de Córdoba en cuanto a la  diversidad biológica de estos grupos faunísticos, buscando  propender a la conservación y el uso sostenible de sus recursos biológicos. Para lo cual se realizó revisión de información secundaria procedente de los instrumentos de planificación de la Corporación Autónoma Regional de los valles del Sinú y del San Jorge- CVS. Por otro lado se generó información cartográfica  sobre los grupos de anfibios y reptiles encontrados en el departamento de Córdoba en formatos shape file, usando el software ArcGis versión 10.2.  Se encontraron 28 especies de la clase Amphibia y 47 especies de clase Reptilia. Se registró mayor número de especies en el Municipio de Lorica y Pueblo Nuevo, a diferencia de la ciénaga de Ayapel que presento el menor número de especies, debido a la alta intervención antrópica.
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Reptiles</keyword>
            <keyword>biodiversidad</keyword>
            <keyword>Anfibios</keyword>
            <keyword>especies</keyword>
            <keyword>Córdoba</keyword>
            <keyword>inventario</keyword>
            <keyword>humedales</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>To the extent possible under law, the publisher has waived all rights to these data and has dedicated them to the <ulink url="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/legalcode"><citetitle>Public Domain (CC0 1.0)</citetitle></ulink>. Users may copy, modify, distribute and use the work, including for commercial purposes, without restriction.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Zero v1.0 Universal</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC0-1.0.html</url>
            <identifier>CC0-1.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=cvs-001</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>Los datos reportados pertenecen al departamento de Córdoba, Ubicado al norte del Colombia, en la región Caribe, específicamente corresponden a 4 municipios del departamento: Lorica, Pueblo nuevo, Montería y Ayapel.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-76.84</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-75.11</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>9.41</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>7.71</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2003-11-25
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2004-06-15
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>La clase anfibia registrada en el documento e incluida en la geodatabase corresponde a 25 especies, dos del orden de las Gymnophiona y veintitrés del Orden Salientia (o Anura), correspondientes a las familias Bufonidae, Dendrobatidae, Leptodactylidae y Microhylidae.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Para la clase reptilia se registraron 47 especies, de ellas 39 pertenecientes al orden Squamata y distribuídas en los subordenes Sauria y Serpentes;  del orden Crocodylia se reportó una (1) especie  de la familia Alligatoridae (Caiman crocodilus) y siete  especies del  orden Testudinata.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Katiana</givenName>
                <surName>Marquez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>CVS</organizationName>
            <positionName>Profesional especializado</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>CALLE 29 N 2-43</deliveryPoint>
                <city>Montería</city>
                <administrativeArea>Montería</administrativeArea>
            </address>
            <phone>7829950 EXT 304</phone>
            <electronicMailAddress>katiana.marquez@cvs.gov.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.cvs.gov.co</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>El trabajo de campo se realizó en dos etapas: en la primera se realizaron muestreos en la Ciénaga de Ayapel y en la segunda etapa se realizaron muestreos en las Ciénagas de Lorica, El Porro y Cintura. Se utilizaron diferentes métodos de colección: manual, que consiste en buscar debajo de piedras y hojarasca; se usaron jamás de diferentes tamaños para realizar arrastres en la vegetación acuática, se usaron nasas con cebo y atarraya. Se empleó la técnica de sacrificio y de preservación en alcohol 70o.
El material colectado se determinó taxonómicamente con base en claves (Rodríguez, 1992, Magalhães &amp; Türkay, 1996, Holthuis, 1952, Chace &amp; Hobbs, 1969, Abele &amp; Kim, 1989, Melo, 2003) y en la colección de referencia de Crustáceos del Instituto de Ciencias Naturales, (ICN-MHN-CR). Adicionalmente especimenes se clasificaron según sexo y se midieron, las medidas utilizadas para los cangrejos son, cl = largo del caparazón, cb = ancho del caparazón y para los camarones, lt = largo total y lc = largo caparazón. Una vez realizado este procedimiento los especímenes se catalogaron y se incluyeron en la colección del ICN.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>Para los muestreos  se escogieron las siguientes localidades del departamento de Córdoba, ubicado al norte de Colombia: municipio de Lorica (Pantano Bonito y la estación de la CVS afuera de Lorica), Pueblo Nuevo (la hacienda Toronto), municipio de Ayapel (ciénaga de Ayapel), la ciénaga Betancí, la ciénaga Martinica (municipio de Montería), y un barrio de Montería (los Araujos).</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se utilizaron diferentes métodos de colección: manual,jamas de diferentes tamaños, nasas con cebo y atarraya. Se empleó la técnica de sacrificio y de preservación en alcohol 70o.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>Se actualizaron los nombres científicos de acuerdo a http://www.catalogueoflife.org/. Las coordenadas se convirtieron con la herramienta de http://data.canadensys.net/tools/coordinates.

Ajuste de vocabularios controlados en:
- Elementos de registros: collectionID según el Registro Nacional de Colecciones Biológicas, basisOfRecord y type de acuerdo a la naturaleza de los datos;
- Elemento geográfico: county;
- Elementos de taxonomía: scientificName, se documentan autorías en el elemento scientificNameAuthorship.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project >
                <title>Distribución geográfica de especies presentes en la jurisdicción de la corporación autónoma regional de los valles del Sinú y del san Jorge - CVS</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Katiana</givenName>
                    <surName>Marquez Marquez</surName>
                    </individualName>
                    <role>POINT_OF_CONTACT</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para></para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>El presente inventario se desarrolla en el marco del convenio interadministrativo y de cooperación técnica celebrado entre la Corporación Autónoma Regional de los valles del Sinú y del San Jorge–CVS- y la Universidad Nacional de Colombia.</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El área de estudio corresponde al departamento de Córdoba, Ubicado al norte del Colombia, en la región Caribe, específicamente 4 municipios del departamento: Lorica, Pueblo nuevo, Montería y Ayapel, estos ecosistemas al igual que la mayoría en el departamento se encuentran en alto riesgo de degradación, mayoritariamente en los ecosistemas acuáticos y costeros, además son esenciales para el hábitat de varias especies, y su deterioro resulta en un impacto negativo irreversible sobre la biodiversidad.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>El proyecto tuvo como propósito la caracterización de la fauna en los complejos de humedales del departamento de Córdoba (Ciénagas de Betancí,
Grande del Bajo Sinú, los de la margen izquierda en el río Sinú; Ayapel, Arcial, El Porro y Cintura en el río San Jorge).</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:04:03Z</dateStamp>
                <citation identifier="http://doi.org/10.15472/cciwot">Nuñez Zabala G L (2021). Anfibios y Reptiles reportados en humedales del departamento de Córdoba. Version 2.2. CVS - Corporación Autónoma Regional de los Valles del Sinú y del San Jorge-. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/cciwot accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <bibliography>
                <citation>La Caracterización de la fauna en los complejos de humedales del departamento de Córdoba” (Ciénagas de Betancí, Grande del Bajo Sinú, los de la margen izquierda en el río Sinú; Ayapel, Arcial, El Porro y Cintura en el río San Jorge). (CVS – UNIVERSIDAD NACIONAL, 2004)</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://statics.sibcolombia.net/sib-resources/images/logos-socios/500px/cvs.jpg</resourceLogoUrl>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>ICN-MHN</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 5</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Colección de Zoología del Instituto de Ciencias Naturales</collectionName>
                </collection>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
