<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="688a5d78-25c6-449a-862b-4177fbfca13e"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/nqofdu</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>688a5d78-25c6-449a-862b-4177fbfca13e</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=enel_biodiversidad_termocartagena</alternateIdentifier>
        <title>Biodiversidad en la Central Térmica Cartagena</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Adriana</givenName>
                <surName>Pedraza</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Enel Colombia</organizationName>
            <positionName>Jefe de división planificación de la sostenibilidad y gestión del desempeño</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 13 A 93 66</deliveryPoint>
                <city>Bogotá</city>
                <administrativeArea>Bogotá D.C</administrativeArea>
                <postalCode>111111</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Ingenieros Consultores</surName>
            </individualName>
            <organizationName>INGETEC</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 6 No 30 A - 30</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(57 1) 2884531</phone>
            <electronicMailAddress>info@ingetec.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ingetec.com.co/</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Adriana</givenName>
                <surName>Pedraza</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Enel Colombia</organizationName>
            <positionName>Jefe de división planificación de la sostenibilidad y gestión del desempeño</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 13 A 93 66</deliveryPoint>
                <city>Bogotá</city>
                <administrativeArea>Bogotá D.C</administrativeArea>
                <postalCode>111111</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>adriana.pedraza@enel.com</electronicMailAddress>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2022-08-11
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            De la mano de nuestro compromiso con la preservación, protección y conservación del medio ambiente, se realizó el monitoreo de Fauna y Flora realizado en la Central Térmica Cartagena en diciembre de 2018, realizado dentro de las medidas de manejo ambiental que desarrolla la empresa e incluidas en el Programa de manejo de fauna Silvestre de la Central. Las actividades realizadas en el monitoreo incluyeron la observación de anfibios, reptiles, aves y mamíferos dentro del componente fauna y el análisis fenológico del componente flora.
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Termoelectrica Cartagena</keyword>
            <keyword>Manglar</keyword>
            <keyword>Fauna</keyword>
            <keyword>Flora</keyword>
            <keyword>Preservación</keyword>
            <keyword>Árboles</keyword>
            <keyword>Cartagena</keyword>
            <keyword>Protección</keyword>
            <keyword>Termocartagena</keyword>
            <keyword>Animales</keyword>
            <keyword>Flores</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Sector empresarial</keyword>
            <keyword>Alianza SiB Colombia ANDI</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <additionalInfo>
            <para>Este conjunto de datos fue publicado con el apoyo del proyecto CESP “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, y la alianza con la Asociación Nacional de Empresarios de Colombia (ANDI) a través de su iniciativa “Biodiversidad y Desarrollo” (Datos abiertos sobre biodiversidad desde el sector empresarial). Agradecemos la colaboración y el incentivo para compartir datos desde el sector empresarial. This dataset was published with support of the CESP project “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, and the alliance with the National Business Association of Colombia (ANDI) through its initiative &quot;Biodiversity and Development&quot; (Biodiversity open data from the private sector). We are grateful with the colaboration and incentive to share data from the private sector.</para>
        </additionalInfo>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=enel_biodiversidad_termocartagena</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>La Central Termoeléctrica Cartagena de Emgesa, está ubicada en el sector industrial de Mamonal. Cuenta dentro de su territorio con un
ecosistema único, que comprende una laguna y un pequeño bosque de manglar con un área aproximada de 2 hectáreas, cada vez más empobrecido ecológicamente.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-75.511</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-75.505</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>10.357</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>10.353</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2018-12-17
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2018-12-23
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este recurso documenta 1.941 registros, distribuidos en flora (255) y fauna (1.686), con un 98% clasificado a nivel de especie y 2% a género. El reino Plantae abarca 2 clases, 9 ordenes, 14 familias, 23 géneros y 23 especies. El reino Animalia contiene 1.263 registros de Aves, 300 de Reptilia, 88 de Mammalia y 35 de Amphibia, abarcando 27 ordenes, 55 familias, 101 géneros y 117 especies.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Animalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Plantae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Liliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Magnoliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <purpose><para>Realizar un informe del monitoreo de Fauna y Flora realizado en la Central Térmica Cartagena en diciembre de 2018 realizado dentro de las medidas de manejo ambiental que desarrolla la empresa e incluidas en el Programa de manejo de fauna Silvestre de la Central.

Las actividades realizadas en el monitoreo incluyeron la observación de anfibios, reptiles, aves y mamíferos dentro del componente fauna y el análisis fenológico del componente flora.</para></purpose>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>annually</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Adriana</givenName>
                <surName>Pedraza</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Enel Colombia</organizationName>
            <positionName>Jefe de división planificación de la sostenibilidad y gestión del desempeño</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 13 A 93 66</deliveryPoint>
                <city>Bogotá</city>
                <administrativeArea>Bogotá D.C</administrativeArea>
                <postalCode>111111</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>adriana.pedraza@enel.com</electronicMailAddress>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para realizar este monitoreo se siguieron los siguientes pasos: Primero se realizaron 3 rondas diurnas y nocturnas de observación de anfibios y reptiles.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Seguido a esto, se realizó el monitoreo de aves en la zona, empleando el método de recorridos para la detección auditiva y visual los cuales fueron georreferenciados con GPS Garmin Oregón 550.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Después, se realizó el seguimiento a los mamíferos, empleando 4 técnicas de monitoreo,</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Posteriormente, se realizó el monitoreo de la vegetación presente en la central.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Finalmente, se hizo el reporte, análisis de la información, resultados y conclusiones.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El estudio se realizó en el área de la Central Termoeléctrica Cartagena de Emgesa, la cual está ubicada en el sector industrial de Mamonal y ésta cuenta con un ecosistema único, que comprende una laguna y un pequeño bosque de manglar con un área aproximada de 2 hectáreas, cada vez más empobrecido ecológicamente.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>El análisis y monitoreo de fauna silvestre y flora en la central se hizo mediante la observación, para esto, se realizaron diferentes turnos diurnos y nocturnos de recorridos en la zona, donde se iban reportando las especies de fauna y flora que se lograrán observar en ese especio.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project >
                <title>Monitoreo de fauna silvestre y flora en la Central Cartagena 2018</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Adriana</givenName>
                    <surName>Pedraza</surName>
                    </individualName>
                    <role>CUSTODIAN_STEWARD</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>Dentro de las medidas de manejo ambiental que desarrolla la empresa Enel en Colombia, e incluidas en el Programa de manejo de fauna Silvestre de la Central, en el 2018 se desarrollo el monitoreo de fauna silvestre y flora en la Central Termoeléctrica en Cartagena.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para></para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>La Central Termoeléctrica Cartagena de Emgesa, está ubicada en el sector industrial de Mamonal cuenta dentro de su territorio con un
ecosistema único, que comprende una laguna y un pequeño bosque de manglar con un área aproximada de 2 hectáreas, cada vez más
empobrecido ecológicamente.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>El monitoreo de fauna silvestre y flora en la Central Termoeléctrica Cartagena se hizo mediante la observación, donde se tenia como objetivo caracterizar las comunidades de anfibios, reptiles, aves y mamíferos asociadas a las coberturas vegetales de la Central Térmica Cartagena con base en observaciones y también, establecer el estado fenológico de las especies de plantas de hábitos arbóreos.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:04:20Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/nqofdu">Pedraza A, Ingenieros Consultores (2022). Biodiversidad en la Central Térmica Cartagena. Version 1.1. Enel Colombia. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/nqofdu accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <bibliography>
                <citation>Álvarez-León R. 2015. Biodiversidad de la flora y fauna asociada a los manglares de Colombia. Arquivos de Ciências do Mar 48(2):85-92.</citation>
                <citation>DOCUMENTO No: 0391901-IRF-LL-EAMB-0001.DOC - MONITOREO DE FAUNA SILVESTRE Y FLORA EN LA CENTRAL CARTAGENA 2018</citation>
                <citation>Villareal H., M. Álvarez, S. Córdoba, F. Escobar, G. Fagua, F. Gast, H. Mendoza, M. Ospina &amp; A. Umaña. 2006. Manual de métodos para el desarrollo de inventarios de biodiversidad. Programa de inventarios de Biodiversidad. Instituto de Investigación de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt. Bogotá D.C., Colombia. 236 p.</citation>
                <citation>Ulloa-D, GA. 2016.Aspectos ecológicos del bosque seco tropical en el Caribe colombiano. Bogotá: Tropenbios Internacional Colombia &amp; Fondo PatrimonioNatural.</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-enel.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
