<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="7591fe81-ac71-49b6-af31-d016138074a2"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/wr5ga5</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>7591fe81-ac71-49b6-af31-d016138074a2</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=promigas_gasoducto_jobo-majaguas</alternateIdentifier>
        <title>Monitoreo de la Compensación Biótica - Gasoducto Jobo-Majaguas (Mata de caña) Seguimiento 2024</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Mario Alberto</givenName>
                <surName>Bermúdez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional Gestión Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 CR 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>mario.bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Juan Felipe</givenName>
                <surName>Romero</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Herencia Ambietal Caribe</organizationName>
            <positionName>Biologo</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 102 3 50 Urb Villa Trinitaria</deliveryPoint>
                <city>Santa Marta</city>
                <administrativeArea>Magdalena</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>felipe.romero@herenciaambiental.org</electronicMailAddress>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Mario Alberto</givenName>
                <surName>Bermúdez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional Gestión Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 CR 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>mario.bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.promigas.com/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Silvestre Campo</givenName>
                <surName>Carey</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 CR 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlántico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>silvestre.campo@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.promigas.com/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2025-05-27
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>El monitoreo se encuentra dentro de un plan para compensar 4,45 ha de ecosistemas intervenidos en el zonobioma seco tropical del Caribe. Durante 2024 se realizaron caracterizaciones detalladas para evaluar la efectividad de las acciones de restauración, incluyendo estudios de vegetación y regeneración natural, monitoreo de fauna (aves, mamíferos y herpetofauna), seguimiento multitemporal mediante sobrevuelos con drones y aplicación de indicadores de biodiversidad, estructura y conectividad.
</para><para>El programa busca no solo cumplir con los requerimientos normativos, sino también lograr una ganancia neta en biodiversidad, fortalecer la resiliencia del ecosistema local, contribuir a la restauración funcional del zonobioma seco tropical y generar beneficios ecológicos sostenibles para la región. Este enfoque integral para la compensación biótica consolida esfuerzos en un área continua y maximiza el impacto positivo en la recuperación del ecosistema local afectado por el proyecto del gasoducto Jobo-Majagua.</para><para>En este recurso se presentan 382 registros de especímenes correspondientes a las clases Amphibia, Aves, Crocodylia, Mammalia, Squamata y Magnoliopsida, observados en el municipio de Sampués, Sucre.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>To the extent possible under law, the publisher has waived all rights to these data and has dedicated them to the <ulink url="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/legalcode"><citetitle>Public Domain (CC0 1.0)</citetitle></ulink>. Users may copy, modify, distribute and use the work, including for commercial purposes, without restriction.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Zero v1.0 Universal</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC0-1.0.html</url>
            <identifier>CC0-1.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=promigas_gasoducto_jobo-majaguas</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El monitoreo se localiza en el municipio de Sampués Vereda Mata de caña, Sucre.
Teniendo lo anterior en consideración, la selección de los sitios de muestreo se basa en los siguientes criterios:
•	Las coberturas por compensar: establece la obligación según la cobertura afectada, la equivalencia ecológica y el factor de compensación.
•	El mapa de coberturas preliminar: establece las coberturas potenciales a ser compensadas (Pastos enmalezados)</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-180</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>180</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>90</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>-90</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Los 382 registros pertenecen a 30 ordenes, 58 familias y 109 géneros del filo Chordata y Tracheophyta.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Crocodylia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Magnoliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Squamata</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>annually</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Mario Alberto</givenName>
                <surName>Bermúdez Diaz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Promigas S.A. E.S.P</organizationName>
            <positionName>Profesional Gestión Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 66 CR 67-123</deliveryPoint>
                <city>Barranquilla</city>
                <administrativeArea>Atlantico</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>mario.bermudez@promigas.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.promigas.com/</onlineUrl>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Juan Felipe</givenName>
                <surName>Romero</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Herencia Ambietal Caribe</organizationName>
            <positionName>Biologo</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 102 3 50 Urb Villa Trinitaria</deliveryPoint>
                <city>Santa Marta</city>
                <administrativeArea>Magdalena</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>felipe.romero@herenciaambiental.org</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://herenciaambiental.org/</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Flora: La identificación botánica de las especies vegetales se realizó mediante el uso de claves taxonómicas como y flora neotropical, bibliografía específica disponible para las distintas familias en Colombia (Arecaceae (Galeano &amp; Bernal 2010), Rubiaceae, Bignoniaceae, Myrtaceae, diferentes guías de distribución de las especies para la región como diversidad biótica XII - La región Caribe de Colombia (Rangel 2012), catálogo de biodiversidad para el Caribe (Humboldt 2016), 100 plantas del Caribe colombiano, , catálogo de plantas del Bosque Seco en Atlántico y Bolívar, las listas de especies y nombres comunes generadas por la Fundación Ecosistemas Secos en Convenio con otras instituciones y consultas a herbarios virtuales, herbario virtual bosques secos de Colombia, Unal, Universidad distrital (herbario.udistrital.edu.co) y C. V. Starr Virtual Herbarium. La verificación de los nombres científicos se realizará mediante The Plant List (theplantlist.org). Finalmente, se homologarán los nombres según lo establecido en el portal GBIF (https://www.gbif.org/tools/species-lookup), adoptado por la Sistema de Información Ambiental de Colombia.
Herpetofauna: Durante las observaciones nocturnas, se utilizaron linternas y cámaras fotográficas para documentar los especímenes, así como ganchos herpetológicos para el manejo seguro de los animales.
Aves: La metodología empleada para la caracterización de la comunidad de aves incluyó recorridos de observación y el uso de redes de niebla. Los recorridos de observación permitieron el registro visual y auditivo de las aves en diversas coberturas del área de estudio. Se realizaron dos transectos al día en franjas horarias que maximizan la actividad de las aves: entre las 6:00 y las 10:00 horas por la mañana, y entre las 16:00 y las 21:00 horas por la noche. Durante estos transectos se documentaron las especies observadas, contabilizando el número de individuos y registrando su hábitat. Además, se instalaron redes de niebla para capturar aves de tamaño mediano y pequeño, ubicadas en áreas de alto tránsito aviar durante cuatro días. Las redes se revisaron cada 30-45 minutos para minimizar el estrés en las aves capturadas y evitar su exposición prolongada a las condiciones climáticas
Mastozoofauna:Los transectos de observación se implementaron para detectar rastros de mamíferos como huellas, heces fecales, cuevas, comederos y rasguños. Estos recorridos se realizaron a lo largo del área en distintos tipos de cobertura, en horarios estratégicos (6-10 am y 4-9 pm) para cubrir la diversidad de patrones de actividad de los mamíferos. Para la captura de murciélagos, se instalaron redes de niebla en sitios estratégicos, considerando lugares de paso o refugio, plantas asociadas a los murciélagos, corredores y bordes de bosque. Las redes se revisaron periódicamente para identificar a los murciélagos capturados. Finalmente, para la captura de pequeños mamíferos no voladores, se utilizaron trampas Sherman colocadas en el suelo y en áreas estratégicas del bosque de galería y/o ripario. Estas trampas se cebaron con avena en hojuelas, mantequilla de maní y esencia de vainilla, y se revisaron diariamente para verificar capturas y renovar los cebos</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El monitoreo se localiza en el municipio de Sampués Vereda Mata de caña, Sucre.
Teniendo lo anterior en consideración, la selección de los sitios de muestreo se basa en los siguientes criterios:
•	Las coberturas por compensar: establece la obligación según la cobertura afectada, la equivalencia ecológica y el factor de compensación.
•	El mapa de coberturas preliminar: establece las coberturas potenciales a ser compensadas (Pastos enmalezados)</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Flora: Para la caracterización de la vegetación en las áreas de compensación, se realizaron diversas actividades que permitieron obtener datos detallados y precisos sobre la flora presente. Se establecieron 8 parcelas de 10x50 metros cada una, las cuales fueron georreferenciadas en sus puntos de inicio y final. Estas parcelas se subdividieron en subparcelas de diferentes tamaños para registrar varias categorías de vegetación. Las subparcelas de 10x10 metros se utilizaron para medir individuos con un diámetro normal desde 5 cm hasta menos de 10 cm (latizales) y aquellos con un DAP desde 10 cm (fustales). Las subparcelas de 5x5 metros sirvieron para registrar plantones superiores con alturas entre 150 cm y 300 cm, así como individuos establecidos con alturas superiores a 300 cm e inferiores a 5 cm de diámetro normal. Finalmente, las subparcelas de 2x2 metros se destinaron a la medición de renuevos o brinzales (especies arbóreas entre 0 y 30 cm de altura) y plantones inferiores con alturas entre 30 cm y 150 cm. 
Herpetofauna: Para la caracterización de la comunidad de herpetos, se utilizó el Método de Encuentros Visuales (VES), que permite la observación directa en varios microhábitats. Este método incluyó la búsqueda en hojas, troncos, árboles, arbustos, riberas y elementos acuáticos, así como en la hojarasca, troncos caídos y debajo de piedras. Se complementó con muestreos auditivos, especialmente para la identificación de anfibios a través de sus cantos. 
Aves: La metodología para la caracterización de las aves involucrará dos enfoques principales: recorridos de observación y el uso de redes de niebla, con el objetivo de registrar de manera precisa la diversidad de especies en el área de estudio.
Mastozoofauna: La metodología para la caracterización de mamíferos se enfocó en tres técnicas principales: transectos de observación, redes de niebla y trampas Sherman.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>Flora y Fauna: Se aplicaron filtros de corrección taxonómica de acuerdo con el portal GBIF, los cuales definen a nivel internacional la nomenclatura actualizada del mundo biológico. Posteriormente, la información por especies se relacionó a la base de datos de amenaza a nivel nacional según la Resolución N° 1912 de 2017 del MADS, y a nivel internacional según la Red List of Threatened Species de la IUCN (2021 v.1). Con respecto a las especies con comportamiento migrante se tendrá en cuenta el Plan Nacional de las Especies Migratorias (MAVDT &amp; WWF, 2009), y en el caso de las aves, se consultó el último reporte consolidado (Avendaño et al, 2019). De igual forma se indica para cada especie el hábitat de preferencia (cobertura) y tipo de gremio trófico al que pertenece.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project id="Compensación Jobo-Majaguas (Mata de Caña)">
                <title>Monitoreo de la Compensación Biótica - Gasoducto Jobo-Majaguas (Mata de caña) Seguimiento 2024</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Mario Alberto</givenName>
                    <surName>Bermúdez Diaz</surName>
                    </individualName>
                    <role>USER</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>El monitoreo se encuentra dentro de un plan para compensar 4,45 ha de ecosistemas intervenidos en el zonobioma seco tropical del Caribe. Durante 2024 se realizaron caracterizaciones detalladas para evaluar la efectividad de las acciones de restauración, incluyendo estudios de vegetación y regeneración natural, monitoreo de fauna (aves, mamíferos y herpetofauna), seguimiento multitemporal mediante sobrevuelos con drones y aplicación de indicadores de biodiversidad, estructura y conectividad.
El programa busca no solo cumplir con los requerimientos normativos, sino también lograr una ganancia neta en biodiversidad, fortalecer la resiliencia del ecosistema local, contribuir a la restauración funcional del zonobioma seco tropical y generar beneficios ecológicos sostenibles para la región. Este enfoque integral para la compensación biótica consolida esfuerzos en un área continua y maximiza el impacto positivo en la recuperación del ecosistema local afectado por el proyecto del gasoducto Jobo-Majagua.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Promigas S.A. E.S.P</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>Vereda de Mata de Caña, Municipio de Sampués, Sucre</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Los monitoreos de la biodiversidad se harán frecuentemente (dos muestreos anuales en un lapso de 5 años), en las coberturas compensadas, teniendo como premisa, que, al mejorar las condiciones de las coberturas, mejorará la estructura, composición y funcionalidad de los ecosistemas y los servicios que estos le prestan a las poblaciones locales. Por lo tanto, se espera que la mejora (en términos de la conservación) se correlacionen con la gestión de Promigas, además, de permitir tomar decisiones que conlleven a un adecuado manejo del proceso de restauración.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:35Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/wr5ga5">Bermúdez Diaz M A, Romero J F, Carey S C (2025). Monitoreo de la Compensación Biótica - Gasoducto Jobo-Majaguas (Mata de caña) Seguimiento 2024. Version 1.1. Promigas S.A E.S.P. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/wr5ga5 accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://gitlab.com/sib-colombia/logos/-/raw/main/socio-SiB-promigas.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
