<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="9385df78-d4bc-4a7a-aa62-85abfc05ae6e"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/ah9qtw</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=eia_sib_cpe6_2025</alternateIdentifier>
        <title>Fauna y flora asociada al Estudio de Impacto Ambiental en Bloque de Explotación de Hidrocarburos CPE-6 Área de Desarrollo Fase 1</title>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Frontera Energy Colombia Corp.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Frontera Energy Colombia Corp.</organizationName>
            <positionName>Empresa</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 110 No. 9 ‑ 25</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>xcastro@fronteraenergy.ca</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.fronteraenergy.ca/es/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>GEOCOL CONSULTORES S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>GEOCOL CONSULTORES S.A.</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 142 N 20-51</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>101101</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>2141666</phone>
            <electronicMailAddress>gerencia@geocol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://geocol.com.co/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">geocol-consultores-s-a/</userId>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <surName>GEOCOL CONSULTORES S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>GEOCOL CONSULTORES S.A.</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 142 N 20-51</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>101101</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>2141666</phone>
            <electronicMailAddress>gerencia@geocol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://geocol.com.co/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">geocol-consultores-s-a/</userId>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <givenName>Pavel</givenName>
                <surName>Arciniegas Hernandez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>GEOCOL CONSULTORES S.A.</organizationName>
            <positionName>Líder Biótico</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 142 N 20-51</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>110110</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>2141666</phone>
            <electronicMailAddress>p.arciniegash@geocol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://geocol.com.co/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">geocol-consultores-s-a/</userId>
            <role>POINT_OF_CONTACT</role>
        </associatedParty>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <givenName>Ximena Andrea</givenName>
                <surName>Castro Ordóñez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Frontera Energy Colombia Corp.</organizationName>
            <positionName>Profesional Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 110 #9-25</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>110110</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>xcastro@fronteraenergy.ca</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.fronteraenergy.ca/es/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">frontera-energy-corp./?originalSubdomain=co</userId>
            <role>POINT_OF_CONTACT</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2025-05-13
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>El presente Estudio de Impacto Ambiental para la solicitud de modificación de la licencia ambiental del Bloque de Explotación de Hidrocarburos CPE-6 Área de Desarrollo Fase 1, es elaborado como un instrumento ambiental que facilite a la Autoridad Ambiental competente la toma de decisión respecto a la modificación de la licencia ambiental.</para><para>Se recalca que este instrumento caracterizó el área de influencia físico biótica y socioeconómica del Área de Interés de la modificación. Con el fin de obtener la caracterización del área de influencia del medio biótico, se hace necesaria la caracterización de los Ecosistemas terrestres y sus comunidades biológicas (flora terrestre, epífita, fauna: anfibios, reptiles, aves y mamíferos).</para><para>La fase de campo que corresponde a los datos publicados se desarrollo en el municipio de Puerto Gaitán, departamento del Meta, entre el 29 de agosto y el 29 de septiembre del año 2024. Como resultado de estas actividades se obtuvieron 917 registros, agrupados de la siguiente manera: 790 registros de fauna representados por 187 especies de fauna (127 aves, 28 mamíferos, 19 reptiles y 13 anfibios); 118 registros de plantas distribuidos en 104 especies y 14 registros de hongos, representados por 13 especies.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Meta</keyword>
            <keyword>Estudio de Impacto Ambiental</keyword>
            <keyword>fauna</keyword>
            <keyword>Los Kioscos</keyword>
            <keyword>flora</keyword>
            <keyword>epifitas</keyword>
            <keyword>Cormacarena</keyword>
            <keyword>Puerto Gaitán</keyword>
            <keyword>Área de Exploración Exploratoria CPE</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution (CC-BY) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=eia_sib_cpe6_2025</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>La localización del Bloque de Explotación De Hidrocarburos CPE6 - Área De Desarrollo Fase I, concurre en la jurisdicción del municipio de Puerto Gaitán, del departamento del Meta; jurisdicción de la Corporación para el Desarrollo Sostenible del Área de Manejo Especial La Macarena – Cormacarena.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-72.345</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-72.277</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>3.542</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>3.291</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2024-08-29
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2024-09-29
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>De los especímenes reportados, 921 especímenes fueron determinados a nivel de especie y 31 a nivel de género</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Cuniculus paca</taxonRankValue>
                    <commonName>Lapa</commonName>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Genus</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Eugenia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>En cuanto a Epífitas, estás fueron registradas en 15 de las 22 coberturas caracterizadas en el área de estudio. La composición de especies vasculares de hábito terrestre y/o rupícola presentes en el Helobioma Altillanura se registró en cinco (5) de las ocho (8) coberturas caracterizadas en el Helobioma Altillanura; en total, se identificaron 2766 indivduos, agrupados en 69 especies vasculares, agrupadas en siete (7) familias, de las cuales la familia Araceae presentó la mayor riqueza, con cinco (5) géneros y 16 especies. Por su parte, la composición de epífitas no vasculares del Helobioma altillanura, para los ocho (8) ecosistemas caracterizados estuvo representada por 142 especies, con una cobertura de 453.874,45 cm2. De los tres grupos registrados, el grupo de mayor riqueza de las especies no vasculares fue el de los Líquenes con 10 familias, 44 géneros y 90 especies, seguidos por los musgos, con nueve (9) familias, 14 géneros y 18 especies y en tercer lugar las hepáticas, con cuatro (4) familias, nueve (9) géneros y 11 especies.

En cuanto a las Especies vasculares de hábito epífito y otras categorías de vegetación (epífito, rupícola y terrestre) presentes en el Peinobioma Altillanura se realizó en los 7 ecosistemas de este bioma. La composición de las especies vasculares de hábito epífito que se registraron en cuatro (4) de los siete (7) ecosistemas caracterizados en el Peinobioma Altillanura del área de influencia del proyecto, a partir de 60 individuos, se registraron en total 10 especies vasculares de hábito epífito, representadas en seis (6) familias, donde la familia de mayor riqueza de especies correspondió a Araceae con tres (3) géneros y tres (3) especies.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Araceae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Respecto a la fauna registrada durante la caracterización e incluyendo todos los métodos de registro (cámaras, redes, trampas, transectos, etc.). De acuerdo con el esfuerzo de muestreo invertido en los transectos de inspección por encuentros visuales, en 204 horas se registraron un total de 180 individuos distribuidos en 15 especies de anfibios, pertenecientes a 8 generos, 3 familias, todos estos agrupados en el orden anura; ninguna de las especies de anfibios registradas durante la fase de campo se encuentra en alguna categoría de amenaza, encontrándose todas en la categoría de Preocupación menor (LC); tampoco se encuentran amenazadas de acuerdo con las listas nacionales (Libro Rojo, y Resolución 0126, MADS), aunque se registraron 4 especies casi endémicas.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Anura</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>De los reptiles, de acuerdo con el esfuerzo de muestreo invertido en los transectos de inspección por encuentros visuales, en 204 horas-hombre se registraron 203 individuos distribuidos en 24 especies de reptiles, los cuales se dividieron en los órdenes Squamata, Crocodylia y Testudines, a su vez subdivididos en un total de 13 familias y 24 especies. La riqueza y abundancia se concentró especialmente en el orden Squamata, orden que obtuvo el 83,33% de los taxones, es decir 20 de las 24 especies; por otro lado, referente a la abundancia para dicho orden, esta fue de 125 individuos, equivalente al 61,57% de la densidad para el grupo de reptiles

La distribución de las especies de reptiles dentro del área de influencia muestra que dentro de la comunidad no se registraron especies de reptiles endémicas para Colombia, aunque se registró una especie considerada casi endémica, ya que además de estar en Colombia se encuentra en Venezuela; se trata de la tortuga conocida localmente como Galápaga (Podognemis vogli), que en Colombia se encuentra en los departamentos de Arauca, Casanare, Guaviare, Meta y Vichada.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Squamata</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Crocodylia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Testudines</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>En cuanto a la avifauna, el esfuerzo que se implementó fue de 556 horas/hombre calculado a partir de los resultados de las diferentes técnicas de monitoreos; adicionalmente se realizaron seis (6) entrevistas semiestructuradas a habitantes de la zona. Como resultado, se registraron 1783 individuos, que se agruparon en 147 especies, 47 familias y 23 órdenes, siendo el orden Passeriformes el de mayor representatividad con 18 familias y 74 especies.

Para el área de influencia se identificó,  que todas las especies a excepción de Polystictus pectoralis y Sturnella magna se encuentran en estado de preocupación menor (LC) o no evaluado (NT). Para el caso de los taxones Polystictus pectoralis y Sturnella magna estas se encuentran como Casi amenazadas (NT), principalmente por la pérdida de hábitat, en el caso de Polystictus pectoralis quien adicionalmente se encuentra como Vulnerable (VU) según la resolución 0126 de 2024. Con respecto a las aves migratorias, en el área de influencia se encontraron un total de 13 especies que presentan dicho comportamiento, identificadas como Ardea alba, Bubulcus ibis, Dacnis cayana, Elaenia chiriquensis, Elaenia parvirostris, progne tapera, Piranga rubra, Setophaga ruticilla, Tringa solitaria, Tringa flavipes, Tyrannus melancholicus, Tyrannus savana y Vireo olivaceus; no se registraron especies de aves endémicas o casi endémicas en el área de influencia del proyecto.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Passeriformes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Con respecto al grupo de mamíferos, para el área de estudio estuvo constituida por 33 especies, organizadas en diez (10) órdenes, 21 familias y 31 géneros, donde los órdenes con mayor riqueza fueron Chiroptera con once (11) especies y 61 registros, pertenecientes a cuatro (4) familias, seguido del orden Rodentia con cinco (5) familias, cinco (5) especies y 84 registros, posteriormente los órdenes Cingulata (78 registros), Carnivora (10 registros) estuvieron representados por dos (2) familias y tres (3) especies cada uno, Didelphimorphia estuvo representados por una (1) familia, tres (3) taxones y 6 registros, mientras que los órdenes Artiodactyla (89 registros) y Primates (18 registros) se identificaron a partir de dos (2) familias y dos (2) especies cada uno; el orden Pilosa se registró a partir de una (1) familia, dos (2) especies y 17 registros. Finalmente, para los órdenes Perissodactyla (51 registros) y Lagomorpha (18 registros) se identificó únicamente una (1) familia y una (1) especie

En cuanto a  las especies amenazadas o en alguna categoría de conservación, se encontró que, en el apéndice l se incluye el ocarro (Priodontes maximus) y el ocelote (Leopardus pardalis); en el Apéndice II, se encuentran el arahuato (Alouatta seniculus), el zorro (Cerdocyon thous), el saíno (Dicotyles tajacu), la pantera (Herpailurus yagouaroundi), el oso palmero (Myrmecophaga tridactyla), el mico maicero (Sapajus apella) y la danta (Tapirus terrestris). A nivel internacional los mamíferos registrados en el área de estudio que se encuentran en algún grado de amenaza según la IUCN (IUCN, 2024-1) son el sabanero (Dasypus sabanicola) catalogado como Casi Amenazado (NT), el oso palmero (Myrmecophaga tridactyla), el ocarro (Priodontes maximus) y la danta (Tapirus terrestris) incluidos en la categoría de Vulnerable (VU) y el ratón espinoso (Proechimys oconnelli) como una especie con Datos Insuficientes (DD). Las especies restantes se encuentran en la clasificación de Preocupación menor (LC). Finalmente, en la categoría de Vulnerable (VU) de la Resolución 0126 de 2024 del Ministerio de ambiente y desarrollo sostenible (MADS, 2024), se encuentra el oso palmero (Myrmecophaga tridactyla), el sabanero (Dasypus sabanicola), el ocarro (Priodontes maximus) y la danta (Tapirus terrestris).</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Chiroptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Didelphimorphia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Pavel</givenName>
                <surName>Arciniegas Hernández</surName>
            </individualName>
            <organizationName>GEOCOL CONSULTORES S.A.</organizationName>
            <positionName>Líder Biótico</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 142 N 20-51</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>110110</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>2141666</phone>
            <electronicMailAddress>p.arciniegash@geocol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://geocol.com.co/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">geocol-consultores-s-a/</userId>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Ximena Andrea</givenName>
                <surName>Castro Ordóñez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Frontera Energy Colombia Corp.</organizationName>
            <positionName>Profesional ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 110 # 9-25</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>xcastro@fronteraenergy.ca</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.fronteraenergy.ca/es/</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Aves: Los métodos relacionados con la caracterización de las aves involucraron, Máximo 120m de red expuestos 8 horas por día ( de5:30 a 10:30 am y de 15:30 a 18:30) revisadas cada 20 minutos / Máximo 3 días por estación de muestreo /Máximo 3 estaciones por cobertura vegetal y/o ecosistema. Recorridos de máximo 2 horas por transecto / máximo 5 transectos por día /máximo 3 días por cobertura vegetal y/o ecosistema.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Anfibios y Reptiles: Recorridos de Máximo 8 horas diarias por estación de muestreo/ Máximo 3 estaciones de muestreo / Máximo 3 días por cobertura vegetal y/o ecosistema.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Mamíferos: La caracterización de los mamíferos se realizó mediante la instalación de máximo 12 redes expuestas durante 6 horas por día (desde17:30 pm hasta las 23:30 pm) por estación de muestreo revisadas cada 30 minutos/Máximo 3 estaciones de muestreo/ máximo 3 días por cobertura vegetal y/o ecosistema. Con respecto a las trampas Sherman, se instalaron máximo 50 trampas por día (24 horas) / Máximo 5 días por estaci6n de muestreo/ Máximo 3 estaciones de muestreo por cobertura vegetal y/o ecosistema y trampas tomahak, Máximo 1O trampas por día (24 horas) por estación de muestreo/ Máximo 3 estaciones de muestreo/ Máximo 5 días por cobertura vegetal y/o ecosistema.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Vegetación terrestre: Para la correcta caracterización florística de las coberturas se utilizó la información recolectada en 190 parcelas ubicadas dentro del área de influencia biótica, de la siguiente manera: Bosque de galería y/o ripario del Helobioma Altillanura (36 parcelas), Herbazal denso inundable arbolado del Helobioma Altillanura (22 parcelas), Herbazal denso inundable no arbolado del Helobioma Altillanura (19 parcelas), Palmares del Helobioma Altillanura (16 parcelas), Pastos limpios del Helobioma Altillanura (11 parcelas), Vegetación secundaria baja del Helobioma Altillanura (25 parcelas), Herbazal denso de tierra firme arbolado del Peinobioma Altillanura ((13 parcelas), Herbazal denso de tierra firme no arbolado del Peinobioma Altillanura (22 parcelas), Pastos limpios del Peinobioma Altillanura (17 parcelas) y Vegetación secundaria baja del Peinobioma Altillanura (9 parcelas) y dando especial énfasis en el error de muestreo solicitado donde la probabilidad debe ser del 95 % y el error de muestreo inferior al 15 %.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Epifitas: Se realizó el muestreo en 2.067 unidades de muestreo – forófitos revisados en campo para caracterizar las especies vasculares y no vasculares de hábito epífito y otras categorías de vegetación (lianas, enredaderas, hemiepífitas), y se relacionan 601 parcelas de muestreo para la caracterización de especies de hábitos terrestres (suelo, troncos en descomposición, hojarasca) y/o rupícola (rocas) sobre los diferentes ecosistemas presentes en el área de influencia del proyecto.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>Las actividades de caracterización del proyecto Estudio de Impacto Ambiental para el bloque de explotación de hidrocarburos CPE6 - , se desarrollaron en jurisdicción del municipio de Puerto Gaitán, del departamento del Meta, bajo jurisdicción de la Corporación para el Desarrollo Sostenible del Área de Manejo Especial La Macarena – Cormacarena.

El área de estudio se localizan en la Provincia Biogeográfica de la Orinoquia (VI), que a su vez se subdivide en Distritos Biogeográficos. La Provincia VI cuenta con seis (6) distritos biogeográficos, el distrito biogeográfico sobre el cual se localiza la totalidad del área de influencia del presente estudio corresponde a Distrito de Sabanas Altas y más específicamente según sus características zonales como Orinoquia Sabanas Altas Helobiomas de la Amazonia y Orinoquia y Orinoquia Sabanas Altas Peinobiomas de la Amazonia y Orinoquia.

Para el área de influencia se identificaron un total de 22 coberturas de la tierra, que en conjunto suman 50.069,62 ha, representadas en mayor medida por el Herbazal denso de tierra firme no arbolado con 36.364,59 ha (72,63%), Herbazal denso inundable no arbolado con extensión de 7.755,62 ha (15,49%), bosque de galería y/o ripario con 2.606,94 ha que representan el 5,21% y Herbazal denso inundable arbolado con 1.415,64 ha (2,83%). Las 18 coberturas restantes presentan extensión entre 0,32 ha y 529,61 ha con una representatividad entre 0,001 y 1,06%. En el herbazal denso de tierra firme se identifica vegetación herbácea de origen natural, siendo esta ampliamente utilizada en el desarrollo de actividades económicas productivas de carácter tradicional en la zona, relacionadas principalmente con el pastoreo extensivo de rumiantes en la actividad pecuaria; no obstante, también suelen ser áreas destinadas a cultivos en descanso.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se identificaron los especímenes de flora (incluyendo epífitas) y fauna (anfibios, reptiles, aves y mamíferos), presentes en el área de estudio. El conjunto de la flora y fauna se determinó en la mayoría de los casos a especie. Solo para del grupo biológico de epífitas, y flora arbórea se realizaron colectas definitivas y entrega de especímenes a las colecciones biológicas.

Los métodos de muestreo utilizados incluyeron la instalación de parcelas de diferentes dimensiones, de acuerdo a lo estipulado por el permiso de colecta Res 000591 del 9 de abril de 2024, para los grupos de vegetación terrestre y flora en veda; De igual manera, se realizaron recorridos de observación para los grupos de anfibios, reptiles, aves y mamíferos; instalación de redes de niebla para aves y mamíferos voladores e instalación de cámaras trampa, trampas sherman y trampas tomahawk para mamíferos terrestres.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project id="EIA_CPE6_Fauna_Flora_Epifitas_PuertoGaitan">
                <title>BLOQUE DE EXPLOTACIÓN DE HIDROCARBUROS CPE6 - ÁREA DE DESARROLLO FASE I</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Pavel</givenName>
                    <surName>Arciniegas Hernandez</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">geocol-consultores-s-a/</userId>
                    <role>POINT_OF_CONTACT</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>El presente Estudio de Impacto Ambiental para la solicitud de modificación de la licencia ambiental del Bloque de Explotación de Hidrocarburos CPE-6 Área de Desarrollo Fase 1, es elaborado como un instrumento ambiental que facilite a la Autoridad Ambiental competente la toma de decisión respecto a la modificación de la licencia ambiental. Se recalca que este instrumento caracterizó el área de influencia físico biótica y socioeconómica del Área de Interés de la modificación. Con el fin de obtener la caracterización del área de influencia del medio biótico, se hace necesaria la caracterización de los Ecosistemas terrestres y sus comunidades biológicas (flora terrestre, epífita, fauna: anfibios, reptiles, aves y mamíferos).

Las actividades de caracterización del proyecto Estudio de Impacto Ambiental para el bloque de explotación de hidrocarburos CPE6 - , se desarrollaron en jurisdicción del municipio de Puerto Gaitán, del departamento del Meta, bajo jurisdicción de la Corporación para el Desarrollo Sostenible del Área de Manejo Especial La Macarena – Cormacarena.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>FRONTERA ENERGY CORP.</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El área de estudio se localizan en la Provincia Biogeográfica de la Orinoquia (VI), que a su vez se subdivide en Distritos Biogeográficos. La Provincia VI cuenta con seis (6) distritos biogeográficos, el distrito biogeográfico sobre el cual se localiza la totalidad del área de influencia del presente estudio corresponde a Distrito de Sabanas Altas y más específicamente según sus características zonales como Orinoquia Sabanas Altas Helobiomas de la Amazonia y Orinoquia y Orinoquia Sabanas Altas Peinobiomas de la Amazonia y Orinoquia.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Aves. Los métodos relacionados con la caracterización de las aves involucraron, Máximo 120m de red expuestos 8 horas por día ( de5:30 a 10:30 am y de 15:30 a 18:30) revisadas cada 20 minutos / Máximo 3 días por estación de muestreo /Máximo 3 estaciones por cobertura vegetal y/o ecosistema. 

Recorridos de máximo 2 horas por transecto / m´qximo 5 transectos por día /máximo 3 días por cobertura vegetal y/o ecosistema. 
Anfibios y Reptiles: Recorridos de Máximo 8 horas diarias por estación de muestreo/ Máximo 3 estaciones de muestreo / Máximo 3 días por cobertura vegetal y/o ecosistema.

Mamíferos: La caracterización de los mamíferos se realizó mediante la instalación de máximo 12 redes expuestas durante 6 horas por día (desde17:30 pm hasta las 23:30 pm) por estación de muestreo revisadas cada 30 minutos/Máximo 3 estaciones  de  muestreo/ máximo 3 días por cobertura vegetal y/o ecosistema. Con respecto a las trampas Sherman, se instalaron máximo 50 trampas por día (24 horas) / Máximo 5 días por estaci6n de muestreo/ Máximo 3 estaciones de muestreo por cobertura vegetal y/o ecosistema y trampas tomahak, Máximo 1O trampas por día (24 horas) por estación de muestreo/ Máximo 3 estaciones de muestreo/ Máximo 5 días por cobertura vegetal y/o ecosistema. 

Vegetación terrestre. Para la correcta caracterización florística de las coberturas se utilizó la información recolectada en 190 parcelas ubicadas dentro del área de influencia biótica, de la siguiente manera: Bosque de galería y/o ripario del Helobioma Altillanura (36 parcelas), Herbazal denso inundable arbolado del Helobioma Altillanura (22 parcelas), Herbazal denso inundable no arbolado del Helobioma Altillanura (19 parcelas), Palmares del Helobioma Altillanura (16 parcelas), Pastos limpios del Helobioma Altillanura (11 parcelas), Vegetación secundaria baja del Helobioma Altillanura (25 parcelas), Herbazal denso de tierra firme arbolado del Peinobioma Altillanura ((13 parcelas), Herbazal denso de tierra firme no arbolado del Peinobioma Altillanura (22 parcelas), Pastos limpios del Peinobioma Altillanura (17 parcelas) y Vegetación secundaria baja del Peinobioma Altillanura (9 parcelas) y dando especial énfasis en el error de muestreo solicitado donde la probabilidad debe ser del 95 % y el error de muestreo inferior al 15 %. 

Epifitas. Se realizó el muestreo en 2.067 unidades de muestreo – forófitos revisados en campo para caracterizar las especies vasculares y no vasculares de hábito epífito y otras categorías de vegetación (lianas, enredaderas, hemiepífitas), y se relacionan 601 parcelas de muestreo para la caracterización de especies de hábitos terrestres (suelo, troncos en descomposición, hojarasca) y/o rupícola (rocas) sobre los diferentes ecosistemas presentes en el área de influencia del proyecto.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:04:02Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/ah9qtw">Frontera Energy Colombia Corp., GEOCOL CONSULTORES S.A. (2025). Fauna y flora asociada al Estudio de Impacto Ambiental en Bloque de Explotación de Hidrocarburos CPE-6 Área de Desarrollo Fase 1. Frontera Energy Colombia Corp. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/ah9qtw accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-frontera.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
