<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="95a081da-0de3-4806-9de1-e2461aec93d6"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/zq9apn</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>95a081da-0de3-4806-9de1-e2461aec93d6</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=geopark_nyctibius_flora-fauna</alternateIdentifier>
        <title>Caracterización de fauna, flora y epífitas en el Área de Perforación Exploratoria Nyctibius, municipio de Puerto de Asís, Putumayo</title>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Geopark Colombia S.A.S.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Geopark Colombia S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 94 N° 11 - 30. Pisos 8, 9 y 10</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>6017432337</phone>
            <electronicMailAddress>co.info@geo-park.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.geo-park.com/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>SGS Colombia S.A.S</surName>
            </individualName>
            <organizationName>SGS Colombia S.A.S</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 100 No. 25C - 11</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>57 1 606 9292</phone>
            <onlineUrl>https://www.sgs.co/</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <surName>Geopark Colombia S.A.S.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Geopark Colombia S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 94 N° 11 - 30. Pisos 8, 9 y 10</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>6017432337</phone>
            <electronicMailAddress>co.info@geo-park.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.geo-park.com/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <surName>Geopark Colombia S.A.S.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Geopark Colombia S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 94 N° 11 - 30. Pisos 8, 9 y 10</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>6017432337</phone>
            <electronicMailAddress>co.info@geo-park.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.geo-park.com/</onlineUrl>
            <role>AUTHOR</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2024-04-16
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>AMERISUR EXPLORACIÓN COLOMBIA LIMITADA, es el operador del contrato de Exploración y Producción de Hidrocarburos No. 51 del de 2011 - Bloque PUT 8, suscrito entre la Agencia Nacional de Hidrocarburos (ANH) con el Consorcio VETRA-C&amp;C y que a través del Otrosí No. AMERISUR COLOMBIA – Operador y Occidental Andina, LLC. AMERISUR COLOMBIA se establece el propósito de solicitar Licencia Ambiental del APE Nyctibius, para llevar a cabo la fase de exploración de hidrocarburos mediante la construcción y operación de nueva infraestructura requerida.

En el marco de este proyecto, se realizó un Estudio de Impacto Ambiental como base para la planificación ambiental de las actividades a desarrollar durante la fase de exploración, en el cual se plantea llevar a cabo las etapas pre operativa, operativa y post operativa, las cuales se incluirán en la solicitud de licenciamiento y en las que se ejecutarán actividades específicas que requieren el uso, aprovechamiento y/o afectación de los recursos naturales.</para>
<para>Este recurso representa la caracterización de fuana, flora fustal, parcelas de regeneración y epífitas. Consta de 9.576 registros biológicos observados en el municipio de Puerto Asís, departamento de Putumayo, Colombia en los años 2021 y 2022.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>ecosistemas</keyword>
            <keyword>comunidades vegetales</keyword>
            <keyword>cobertura</keyword>
            <keyword>territorio</keyword>
            <keyword>fauna</keyword>
            <keyword>Puerto de Asís</keyword>
            <keyword>bosque</keyword>
            <keyword>cultivos</keyword>
            <keyword>flora</keyword>
            <keyword>bioma</keyword>
            <keyword>epífitas</keyword>
            <keyword>Putumayo</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=geopark_nyctibius_flora-fauna</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>La caracterización de grupos hidrobiológicos se llevó a cabo en Colombia, departamento de Putumayo, municipio Puerto de asís.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-76.43</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-76.356</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>0.513</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>0.454</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2021-05-01
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2022-10-25
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este recurso contiene 9.576 registros pertenecientes a los reinos Plantae (6.473), Fungi (2.468) y Animalia (635). Corresponden a 20 filos, 34 clases, 77 órdenes, 186 familias y de los cuales 334 registros fueron identificados hasta especie (44 especies), 2.690 hasta género, 246 a familia, 60 a orden, 38 a clase y 23 a filo.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Animalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Plantae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Fungi</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <purpose><para>Caracterizar de grupos hidrobiológicos en el Área de Perforación Exploratoria Nyctibius.</para></purpose>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>notPlanned</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <surName>Geopark Colombia S.A.S.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Geopark Colombia S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Organización</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 94 N° 11 - 30. Pisos 8, 9 y 10</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>6017432337</phone>
            <electronicMailAddress>co.info@geo-park.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.geo-park.com/</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Flora fustal: Una vez identificadas las unidades de cobertura con vegetación arbórea, arbustiva y/o herbácea en el área de influencia biótica del APE Nyctibius, se procederá a realizar el levantamiento de la información de las parcelas acorde a las formas y tamaños para cada cobertura vegetal, de conformidad a lo detallado en líneas anteriores. Las parcelas de caracterización se establecen en los fragmentos más representativos, garantizando en lo posible, la disminución del efecto de borde y distribuyéndolas de forma regular dentro del área de estudio. Con la definición de las áreas a muestrear en las diferentes unidades de cobertura, estas se georeferencian en campo para su posterior presentación en el mapa de uso y coberturas a escala 1:10.000; seguidamente se levanta la información relacionada con la identificación de las especies, medición de atributos, numeración y marcación de los individuos. Esta comunidad vegetal se georreferenciará al inicio y al final de cada una de las parcelas, las cuales tendrán un tamaño de 0,05 ha (50m x10m) las cuales se localizan en el mapa de unidades de cobertura de la tierra elaborado para el estudio; para el muestreo de latizales se realizan dos (2) sub-parcelas de 5*5m y dos (2) para brinzales, la distribución espacial de estas unidades muestrales por categorías de tamaño.
Para las coberturas que corresponden a los estadios intermedios de la sucesión vegetal como la vegetación secundaria alta y baja, estas son georreferenciadas en el punto central, las cuales tendrán un tamaño de 0,01 ha (10m x10m). En estas unidades se realiza el inventario de los individuos de las categorías de tamaño fustal, latizal y brinzal.
especies incluida dentro del “Manual de Métodos Para el Inventario de Biodiversidad” (Villareal et al, 2006) y posteriormente se lleva el material colectado para la clasificación taxonómica a entidades especializadas. Para la colección en el campo se utilizan bolsas plásticas transparentes de Para la identificación de especies vegetales, se utiliza la metodología de colección de 30x40 cm para cada muestra botánica y posteriormente son depositadas en un costal para evitar la excesiva transpiración del material vegetal. El prensado del material se realiza de manera diaria.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Fauna: Dentro de los métodos directos se encuentran la instalación de trampas para captura de animales vivos (mamíferos pequeños y medianos), instalación de cámaras-trampa y redes de niebla (aves y mamíferos voladores), y la metodología VES - Inspección por Encuentro Visual (anfibios y reptiles). 
Adicionalmente, se implementaron algunas encuestas, para recopilar información adicional de usos, presiones antrópicas e identificar posibles especies raras para el AI, para ello se utilizo un catalogo ilustrativo a color que tenia fotos de las especies mas representativas de la zona teniendo en cuenta la información representativa como su nombre común, frecuencia de observación (cómo un estimado de su abundancia relativa), tipo de hábitat en donde ha sido observado, dieta, uso y la percepción que tiene la persona de la especie (ej., si es considerada peligrosa, inofensiva, rara, etc.); estás entrevistas no se cuantifican dentro del esfuerzo de muestreo y las especies registradas, no se incluyen en los análisis de biodiversidad, considerando que tienen un fin informativo y no de análisis, por está razón tampoco siguen un criterio de representatividad poblacional para su aplicación.

Herpetofauna: El registro de anfibios y reptiles se realizó por medio de recorridos en las diferentes coberturas de la tierra presentes en el AI (Palmares, Bosque denso alto inundable, Bosque denso alto de tierra firme, Vegetación secundaria, Pastos y Cuerpos de agua), durante estos recorridos se empleó el método VES, propuesta por Heyer et al.y Ángulo et al., el cual consiste en la búsqueda de individuos en un área delimitada y durante un tiempo previamente definido. La evaluación de anfibios y reptiles se efectuó durante recorridos diurnos y recorridos nocturnos, por las condiciones del área cuando solo se desarrolló trabajo diurno la jornada se realizó entre las 7:00 y 15:00 horas cuando se realizaron recorridos nocturnos, el muestreo se estructuro en dos jornadas entre las 8:00 y 11:00 horas y entre las 17:00 y 22:00 horas. La metodología fue implementada para los recorridos diurnos por dos personas y durante las jornadas nocturnas por tres personas. Los recorridos de búsqueda y observación de anfibios y reptiles se realizaron buscando de forma minuciosa en los microhábitats asociados a la vegetación como cuerpos de agua y borde de charcas, caminos o bajo piedras, hojarasca y troncos. 

Avifauna-Transectos y puntos de observación (TA-PA):
Para la caracterización de la avifauna presente en el área de influencia del proyecto, se realizaron transectos que consistieron en caminar constantemente en tramos aleatorios que abarcaron las coberturas presentes en el área; además de puntos de observación en los cuales se sitúa en un sitio por aproximadamente 30 minutos en los cuales se registraron visualmente todos los individuos presentes en las coberturas encontrados en el área de influencia del proyecto. Para las dos metodologías se observó y tomó registro escrito y fotográfico (en lo posible) de las aves que se encontraron en el trayecto; así mismo se registró información con respecto al tipo de cobertura vegetal y estrato en la que fue observada. Estos recorridos se efectuaron dentro de dos franjas horarias, la primera fue en horas de la mañana (entre las 06:00 hasta las 11:00) y una segunda franja en horas de la tarde (entre las 14:00 hasta las 17:00). La implementación de estas metodologías permitió el establecimiento de 20 transectos de largo, ancho y tiempo variable y 5 puntos de observación, dentro de los cuales se recopilo información de las especies registradas.

Redes de niebla (RA): Por otra parte, se instalaron tres estaciones con total de 7 redes de niebla (12 m de largo x 3 m de alto) separados estratégicamente dentro de la cobertura, para que no se demorara su revisión menos de 20 minutos, obteniendo un total de 7 redes de niebla. Las redes se instalaron en las áreas boscosas y/o en transición con otras unidades de cobertura y árboles con alimento para las aves. Estas fueron abiertas entre las 06:00 y las 11:00 am y entre las 14:00 y las 17:00, para un total de 9 horas/día, los puntos de redes fueron georreferenciadas mediante GPS.
Una vez capturada una especie se sacó de la red y se transportó en una bolsa de tela a un sitio con sombra, para ser manipulada para su identificación mediante guías de campo , se tomó foto y posteriormente fue liberada en el mismo lugar de captura. Las especies capturadas se registrarán en el formato de datos establecido, pero solo se le tomaron datos de medidas morfométricas a aquellas aves que sean de difícil identificación.

Mastofauna: Se implementó la metodología propuesta (Manual de métodos para el desarrollo de inventarios de la biodiversidad (Villa real., 2006)  . Como soporte en el levantamiento de la información en campo. 
Mamíferos voladores- Redes de Niebla:
Para la captura de mamíferos voladores, se instalaron 6 redes de niebla de 12 m de largo por 3 m de alto (Fotografía 16), a lo largo de senderos, sitios potenciales de paso de murciélagos, presencia de plantas en fructificación y floración, el cual se logró incluir la cantidad de hábitats disponibles. La apertura de actividades de redes de niebla inició desde las 18:30 horas hasta las 22:30 horas. Se realizaron revisiones periódicas cada 15 minutos con éxito de capturas y se tomaron registros de georreferenciación para cada red de niebla junto con un registro de capturas por noche en libreta de campo. 
Los ejemplares de murciélagos capturados fueron depositados en bolsas de tela, para su respectivo procesamiento. Se registró la hora de captura, sexo, medidas morfométricas como longitud del antebrazo con el fin de llegar a su determinación a nivel de especie., además se logró un registro fotográfico para su posterior liberación de cada individuo capturado.

Mamíferos terrestres -Trampas Sherman:
Se instalaron 20 trampas Sherman LFA de dimensiones 23 largo x 9.5 alto x 8.0 ancho, dispuestas en las coberturas del AI. Se instalaron de forma lineal con distancias separadas mayores de 10 metros entre sí y se tuvo en cuenta la detección de zonas usadas como refugio, alimentación y de paso o sendas, dentro de las coberturas propuestas. Se usó un cebo compuesto por banano, avena, esencia de vainilla, mantequilla de maní y comida humedad para gatos. La información colectada se consignó en el formato de campo establecido para los murciélagos. Como anexos se presenta las coordenadas de ubicación de las trampas Sherman para las capturas de roedores para las coberturas propuestas.
Adicionalmente, para la detección de mamíferos en el AI, se realizaron recorridos de observación los cuales consistían en búsqueda de rastros como madrigueras, huellas, heces fecales y comederos de acuerdo con las coberturas identificadas (Navarro, 2000) y (Aranda, 2012). También se realizó observaciones tipo dosel en los árboles de las coberturas más boscosas, con el fin de registrar especies de primates para el AI. Todos los registros que se presentaron en la fase de campo se consignaron en el formato de campo</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Epífitas: 1.3.4.3.2.1	Determinación del número de forófitos para caracterización de flora silvestre en veda de hábito epifito
De acuerdo con las referencias descritas en la metodología de Análisis Rápido y Representativo de la Diversidad de Epífitas (RRED-analysis) (Gradstein et al, 2003), se indica que, en México, alrededor de la mitad de las especies de epífitas vasculares se encontraron en 0,5 hectáreas de bosque, el 50% de las especies del Valle de Sehuencas, Bolivia, ocurrió en menos de 0,1 ha, y así mismo el 50% de las especies en la montaña en La Carbonera, Venezuela, se identificó en 0,01 ha.
Con relación a las especies no vasculares, monitoreos entre tres (3) y cinco (5) árboles arrojaron el 75% y 80% de la diversidad total de briofitas y líquenes de una estación en el bosque tropical.
Se concluyó que con un muestreo de ocho (8) forófitos por hectárea de bosque es suficiente para obtener una representatividad superior al 80%. Sin embargo, las coberturas que presentan menor densidad de potenciales forófitos como es el caso de las coberturas antropizadas, se ajustó el número de unidades de muestreo (Forófitos) de acuerdo con el porcentaje de vegetación arbórea descrita para cada cobertura en la leyenda de Corine Land cover, con el fin de obtener una representatividad de muestreo acorde al porcentaje de vegetación arbórea por unidad de cobertura.
Es claro que no es necesario caracterizar la totalidad de árboles registrados en el inventario forestal al 100%, teniendo en cuenta que se cumple la representatividad de muestreo de especies en veda, teniendo como soporte adicional el cumplimiento de los lineamientos de la metodología mencionada para el área objeto de solicitud.
Con base en la metodología implementada (Gradstein et al, 2003) , se considera que ocho (8) forófitos constituyen una muestra representativa en una (1) Ha para especies vasculares y cinco (5) para no vasculares.
Es importante aclarar que, para la flora silvestre en veda vascular y no vascular de hábito epífito, se tuvo una representatividad de ocho (8) forófitos en cada una de las parcelas establecidas, aumentando así, el esfuerzo de muestreo para las especies no vasculares. Adicionalmente, dentro del área de intervención, se realizó la caracterización del 100% de los forófitos presentes en las plataformas, así como el 100% de los forófitos que presentaron especies vasculares dentro del área establecida para las vías.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El Área de influencia Físico-Biótica del Área de Perforación Exploratoria Nyctibius presenta un área de 4098,77 ha.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se realizó la caracterización de fauna, flora y epífitas terrestres. La caracterización florística y el análisis estructural de los ecosistemas naturales identificados para el área fisicobiótica definida el estudio de impacto ambiental del APE Nyctibius, se realizó por medio de un inventario estadístico representativo de una muestra aleatoria simple por ecosistema, con una probabilidad del 95% y error de muestreo inferior a 15%. 
La caracterización de la fauna silvestre (anfibios reptiles, aves y mamíferos) presente en el Área de Influencia se realizó bajo los lineamientos establecidos en los Términos para la elaboración del estudio de impacto ambiental proyectos de perforación exploratoria de hidrocarburos de 2014 (M-M-INA-01), Metodología General para la Elaboración y Presentación de Estudios Ambientales y el Manual de Métodos para el Desarrollo de Inventarios de Biodiversidad.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project id="CESP2022-010">
                <title>Estudio de Impacto Ambiental Area de Perforación Exploratoria APE Nyctibius bloque PUT 8</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <surName>Geopark Colombia S.A.S.</surName>
                    </individualName>
                    <role>POINT_OF_CONTACT</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>En el marco de sus estrategias en Colombia, AMERISUR COLOMBIA y conforme al contrato firmado con la Agencia Nacional de Hidrocarburos – ANH, pretende realizar actividades de exploración de hidrocarburos dentro del área de interés dentro del Bloque PUT-8, denominado Área de Perforación Exploratoria Nyctibius (en adelante APE Nyctibius) localizado en la cuenca sedimentaria Caguán-Putumayo en el municipio de Puerto Asís, en el departamento del Putumayo. Para lo cual y con el fin de dar cumplimiento a los compromisos adquiridos en dicho contrato, se establece el propósito de solicitar Licencia Ambiental del APE Nyctibius, para llevar a cabo la fase de exploración de hidrocarburos mediante la construcción y operación de nueva infraestructura requerida.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para></para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>Este Bloque dispone de un área de 41.613,84 ha, de las cuales 1.888,03 ha corresponden al APE Nyctibius, se encuentra situado en el departamento del Putumayo en jurisdicción del municipio de Puerto Asís limitando por el sur con el Río Putumayo, limite nacional con el territorio de Ecuador.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:15Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/zq9apn">Geopark Colombia S.A.S., SGS Colombia S.A.S (2024). Caracterización de fauna, flora y epífitas en el Área de Perforación Exploratoria Nyctibius, municipio de Puerto de Asís, Putumayo. Version 1.1. GeoPark Colombia S.A.S. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/zq9apn accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <bibliography>
                <citation>HEYER, W., DONNELLY, M., MCDIARMID, R., HAYEK, L., &amp; FOSTER, M. Measuring and monitorig biological diversity: standard methods for amphibians. Washington, DC: Smithsonian Institution Press. 1994.</citation>
                <citation>ÁNGULO, A., RUEDA-ALMONACID, J., RODRÍGUEZ-MAHECHA, J., &amp; LA MARCA, E. Técnicas de inventario y monitoreo para los anfibos de la región tropical andina. Bogotá, DC: Conservación Internacional. Serie Manuales de Campo No. 2 Panamericana Formas e Impresos S.A. 2006.</citation>
                <citation>VILLARREAL H., M. ÁLVAREZ, S. CÓRDOBA, F. ESCOBAR, G. FAGUA, F. GAST, H. MENDOZA, M. OSPINA &amp; A.M. UMAÑA. Manual de métodos para el desarrollo de inventarios de biodiversidad. Segunda edición. Programa de Inventarios de Biodiversidad. Instituto de Investigación de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt. Bogotá, Colombia. (2006).</citation>
                <citation>Navarro, J.F. y Muñoz, J. Manual de huellas de algunos mamíferos terrestres de Colombia. Medellín, Colombia. (2000).</citation>
                <citation>Aranda, S. Manual de rastros de mamíferos silvestres de México. México. (2012).</citation>
                <citation>Gradstein, S.R., N.M. Nadkarni, T. Krömer, I. Holz &amp; N. Nöske. (2003). A protocol for rapid and representative sampling of vascular and non-vascular epiphyte diversity in tropical rain forests. Selbyana 24: 105-111.</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-geopark.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
