<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="a76978a7-b218-477e-b122-522cbbf6fd3f"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/8shqu6</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=ecopetrol_pozolisama158-fauna_10mes</alternateIdentifier>
        <title>Monitoreo de seguimiento de fauna pozo Lisama 158, décimo informe</title>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Ecopetrol S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A. - Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</organizationName>
            <positionName>Departamento de Cumplimiento Legal y Relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Cabildo Verde de Sabana de Torres</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Cabildo Verde de Sabana de Torres</organizationName>
            <positionName>ONG</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 11 Nº 14-75</deliveryPoint>
                <city>Sabana de Torres</city>
                <administrativeArea>Santander</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>57 7 6293055</phone>
            <onlineUrl>https://www.cabildoverde.org/</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <surName>Ecopetrol S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A. - Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</organizationName>
            <positionName>Departamento de Cumplimiento Legal y Relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2023-07-27
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>El afloramiento presentado en el predio Santo Tomás, generó afectaciones a la fauna silvestre; en razón a lo anterior, del 15 de marzo al 8 de mayo de 2018 Ecopetrol S.A. aunó esfuerzos con la ONG Cabildo Verde de Sabana de Torres, para implementar actividades con personal especializado, prestando atención inmediata durante la fase I (reacción inmediata a la contingencia y control de la emergencia); en la cual, se realizó la reubicación de todos los individuos faunísticos capturados a la Resera Natural de Cabildo Verde, ya que en este ecosistema se encuentran condiciones similares a las de origen y no se afecta el desarrollo de los ejemplares.

Con el avance de las actividades de limpieza en los cuerpos de agua quebrada La Lizama y caño La Muerte, se evidenciaron áreas seguras para la liberación de los individuos reportados, valorados y atendidos; adicionalmente, con la notable disminución de reportes de individuos perecidos, se decidió implementar desde el 9 de mayo al 21 de noviembre de 2018 la fase II de la contingencia (valoración, rescate selectivo y marcaje), la cual contempló reubicación de los individuos en áreas aledañas que presentan las condiciones básicas para su supervivencia, con el fin de no causar afectaciones adicionales al ecosistema y mantener el material genético de los individuos en su área de origen. Simultáneamente, se dio inicio a la actividad de avistamiento, la cual consistió en identificar los ejemplares que se encontraron en el área y/o retornaron en óptimas condiciones al ecosistema, con el fin de realizar el seguimiento al proceso de recuperación de la fauna silvestre.</para>
<para>Este conjunto de datos contiene la información presentado en el decimo informe de seguimiento de la contingencia donde se relaciona el avance de las actividades de manejo de Fauna Silvestre  con corte del 31 de enero de 2021. Para el seguimiento y monitoreo de la adaptación de las especies reincorporadas, a corte del periodo reportado (31 de enero de 2021) se ha ejecutado el 100% de los 6 monitoreos programados.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Pozo</keyword>
            <keyword>Fauna silvestre</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=ecopetrol_pozolisama158-fauna_10mes</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El presente estudio fue llevado a cabo en el departamento de Santander, en los municipios de Barrancabermeja y San Vicente de Chucurí.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-73.821</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-73.498</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>7.35</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>7.13</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2019-02-06
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2019-12-21
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este recurso contiene un total de 11.884 registros biológicos, pertenecientes al reino Animalia.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Animalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <surName>Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A.</organizationName>
            <positionName>Departamento de Cumplimiento Legal y Relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Reincorporación de especies afectadas: Con esta estrategia se pretende reincorporar a la fauna silvestre reubicada en la Reserva Natural de Cabildo Verde, según los parámetros establecidos en el estudio base que se implementó como actividad inicial.

Análisis y selección de especies a reincorporar provenientes de la fase I, complementando el análisis con los resultados de la Fase II: Se realizó una revisión estadística a la base de datos con información de los individuos de fauna silvestre compilada desde el 15 de marzo hasta el 8 de mayo de 2018 por la ONG Cabildo Verde de Sabana de Torres, buscando identificar las especies aptas para reincorporar en el área de influencia según algunos parámetros como: categoría de amenaza, mayor afectación por el evento, nivel de importancia en la cadena trófica, especies más abundantes y que no representen algún peligro para los pobladores. Lo anterior, con el fin de acelerar el proceso de recuperación del ecosistema desde el componente biológico de fauna silvestre. Adicionalmente, se realizaron recorridos por los puntos y se establecieron los lugares adecuados para la reincorporación de los individuos de cada especie. Lo anterior, con el objeto de asegurar que el ecosistema se encuentre en óptimas condiciones para la recepción de la fauna, y que en caso de ser necesario, se realice algún tipo de enriquecimiento antes de trasladar los ejemplares. Para el desarrollo de estas actividades, se contó con un Centro de Atención y Valoración de Fauna Silvestre (CAVF).

Captura y valoración de las especies a reincorporar provenientes de la Reserva Natural de Cabildo Verde: Para llevar a cabo esta actividad, se deberán realizar recorridos por la Reserva Natural de Cabildo Verde, con el fin de efectuar la recaptura de los ejemplares provenientes de la fase I, involucrando técnicas directas (por medio de herramientas y captura manual) e indirectas (trampas Tomahawk); ejecutando esta actividad de forma eficiente y así poder abarcar todas las zonas en las que se realizaron las liberaciones. Durante la ejecución de esta actividad, se tendrá como prioridad el bienestar animal; por lo tanto, se realizará según la condición de cada especie en particular por medio de las herramientas adecuadas para el manejo de los ejemplares (pértiga, pinza, gancho, entre otros) o de forma manual por parte del personal competente. Además, las personas encargadas de la manipulación de los individuos, cintarán con los elementos de protección adecuados para la captura, manejo y traslado de los ejemplares. Para los casos específicos de individuos de los grupos biológicos de los mamíferos como Didelphis marsupialis (Linnaeus) zarigüeya y reptiles como Rhinoclemmys melanosterna (Gray) hicotea palmera y Trachemys callirostris (Gray) hicotea, se implementan las trampas tipo Tomahawk. Una vez se identifique como recaptura exitosa; es decir, que el individuo presente el marcaje que lo relaciona con la fase I del evento, el equipo de campo procederá a realizar la valoración inicial en la zona, seguido por el traslado de los ejemplares hacia el área de valoración y registro; en donde, por parte del personal profesional y capacitado se ejecutará la verificación de las condiciones específicas de cada individuo. Adicionalmente, se registrará la información relevante en la base de datos y se instaurará nuevamente con un código único de identificación por medio de elastómero subcutáneo fluorescente. Para el caso de las especies Trachemys callirostris (Gray) hicotea y Didelphis marsupialis (Linnaeus) zarigüeya, se implementará el método de marcaje por medio de microchip y para los anfibios Dendrobates truncatus (Cope) rana venenosa, se implementará el marcaje por medio de fotografía, ya que estos ejemplares poseen un patrón único de identificación natural en la parte inferior (abdomen).

Reincorporación en el área de influencia de la emergencia Lisama 158: Una vez se cuente con los individuos listos para el traslado a las áreas estratégicas para su reincorporación (individuos en condiciones óptimas, libres de afectaciones relacionadas a la contingencia Lisama 158), las características principales que se deberán tener en cuenta para esta actividad son la recuperación de la cobertura vegetal y poca interferencia antrópica. Se ejecutará la actividad de reincorporación desde el Centro de Atención y Valoración de Fauna Silvestre (CAVF) móvil o fijo, según lo establecido por el personal profesional encargado de dicha actividad y los individuos serán transportados hacia las áreas de reincorporación en contenedores, guacales o bolsas de manejo; todo esto, por seguridad y bienestar animal. Para el traslado, se deben implementar los protocolos de transporte de fauna que se lleguen a formular o que ya existan, los cuales se basarán en la generación de la menor perturbación de los ejemplares, mediante la utilización de técnicas de capturas, procedimientos logísticos y elementos.

Adicionalmente, se deberá tener en cuenta durante la liberación de cada especie seleccionada para reincorporar, las condiciones climáticas de la época, puesto que cada grupo biológico necesita o no unos escenarios específicos para lograr sobrevivir. En el caso de los anfibios, se requiere un periodo prolongado de precipitaciones que garanticen su presencia, desarrollo y reproducción, debido a que este tipo de organismos depende directamente de la humedad para mantener su piel hidratada. Para el cumplimiento de esta actividad, se cuenta con el equipo del Centro de Atención y Valoración de fauna y el apoyo del recurso humano y equipos necesarios en el área donde se desarrollarán dichas actividades.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Seguimiento y monitoreos: Con el fin de dar continuidad y verificar la efectividad de las actividades interpuestas durante el Plan de Recuperación Ambiental – PRA, se planteó realizar seguimiento y monitoreo a la fauna silvestre propia del ecosistema y a la reincorporada, con el fin de evaluar la capacidad de adaptación de los individuos posterior a la contingencia de Lisama 158.

Seguimiento y monitoreo de la adaptación de la fauna terrestre y arborícola incluyendo las especies reincorporadas. Durante la fase III de manejo de fauna silvestre se implementaron 10 tramos de seguimiento denominados tramos tratamiento; por los cuales, a través del bosque ribereño se pretende identificar la variación de los datos que pueda existir en lugares donde se realizó la reestructuración de hábitats y reincorporación de fauna silvestre. A su vez, se realizó la selección de dos tramos comparativos según los lineamientos sugeridos por la ONU: “Escoger un tramo piloto con un programa de monitoreo continuo de agua, flora y fauna en sitios que se identifique como zonas donde la limpieza y restauración se hará por medios naturales, sin la intervención humana” en un periodo de “hasta 12 meses”). En los tramos piloto o tramos de recuperación natural no se efectúan acciones para acelerar el retorno de la fauna silvestre (no se reestructuraron hábitats y no se realizan reincorporaciones en esta área); esto, con el fin de evaluar el proceso de retorno de la fauna silvestre ya sea desde áreas en donde se efectúen acciones de recuperación (tratamiento) como en zonas que no se implementen estos procesos (piloto, recuperación natural o control).

En el caso de requerirse, la fauna encontrada será manejada y tratada in situ; para lo cual, se necesita el Centro de Atención y Valoración de Fauna Silvestre (CAVF) móvil que cuentan con habitáculos totalmente dotados. Así, las cuadrillas de trabajo disponen con todo un equipo médico y de campo que permita revisar marcación, valoración médico veterinaria, toma de muestras, y dejar los individuos en su lugar de origen dependiendo de sus condiciones. Los recorridos serán bordeando la ribera de la quebrada y tomaran tiempo y distancias aleatorias dependiendo de la cantidad de individuos capturados y valorados.

Seguimiento y monitoreo de la abundancia íctica y semi-acuática. Dando continuidad a las actividades planteadas dentro del Plan de Recuperación Ambiental – PRA, se estableció el seguimiento y monitoreo a la abundancia íctica, por medio de la selección de 10 módulos de forma aleatoria de los 30 definitivos propuestos, los cuales se denominan como módulo-tratamiento o tratamiento. A su vez, se determinaron 10 puntos denominados control donde no hay presencia de algún módulo acuático (microhábitats). El objetivo es poder evidenciar la recuperación de la fauna íctica y semi-acuática en áreas donde están implementados los módulos versus donde no hay presencia de los mismos. Debido a la complejidad de este ítem, se determinó que durante los diferentes muestreos, en caso de evidenciar ejemplares de fauna silvestre que presenten alguna relación directa al cuerpo de agua, tales como individuos de la clase biológica de los reptiles (tortugas, babillas, serpientes, entre otros), también se tendrán en cuenta para el registro y serán compilados en la base de datos relacionada a esta actividad. Dentro del inventario de información de peces, se identificarán la mayor resolución taxonómica posible y se hará el respectivo conteo por tasa.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Atención especializada a fauna silvestre: Captura, ahuyentamiento, avistamiento y traslado al CAVF Para las actividades de captura, ahuyentamiento, avistamiento y traslado al CAVF, las cuales son desarrolladas de manera conjunta, se debe cumplir con los requerimientos especificados a continuación y suministrar todas las herramientas, insumos, materiales y transportes necesarios para la ejecución de las acciones. Estas actividades se ejecutan según los requerimientos en la línea de tiempo durante la fase de recuperación. Para asegurar la correcta ejecución de esta actividad, se cuenta con la presencia de profesionales: biólogos y/o veterinarios. Captura: Esta actividad busca identificar los ejemplares impregnados por hidrocarburo, que tengan alguna afectación relacionada con la contingencia, que estén amenazados o que representen una amenaza para quienes continúan con las actividades de recuperación del ecosistema. Ahuyentamiento: El ahuyentamiento se efectúa sobre la fauna terrestre – arborícola y sobre la fauna íctica - semiacuática. Para la fauna terrestre y arborícola, se identificarán a los ejemplares sanos cercanos a sitios de operaciones de recuperación, para ahuyentarlos y así mismo reducir el riesgo de afectación sobre los mismos. El ahuyentamiento terrestre se efectúa de dos formas: sonora y mecánica. Para el ahuyentamiento sonoro, se emplean cornetas y para el mecánico, se emplean las herramientas de captura de fauna para generar movimientos en los distintos sustratos donde se encuentren los individuos que se deseen ahuyentar. Ver Protocolos de Rescate y Manejo de Fauna Terrestre presente en el Anexo 10. Manejo de Fauna “Protocolos y metodologías” Para el caso del ahuyentamiento de la fauna íctica y semi-acuática, se tienen en cuenta dos técnicas combinadas: • Red de arrastre: Esta técnica consiste en generar un barrido de la columna de agua de forma controlada con las cuales se pretende estimular una respuesta de escape en la fauna íctica y semi-acuática. La mayoría de los animales mediante su instinto de supervivencia tienden a huir del lugar donde se evidencian estas situaciones de peligro.

Reproducción de sonidos: La estimulación sensorial consiste, en la reproducción de diferentes tipos de sonidos (vibraciones) que generen estímulos sensoriales auditivos (en peces estímulo mediante vibración de la línea lateral). La reproducción de los sonidos busca simular la presencia de: personas, maquinaria operando, animales depredadores, entre otros; con lo cual se genere estrés ambiental y por consiguiente un desplazamiento de la fauna íctica y semi-acuática. Ver Protocolo Ahuyentamiento Fauna Ictica y Semiacuatica presente en el Anexo 10. Manejo de Fauna “Protocolos y metodologías” • Traslado al CAVF: Para los casos en los que se identifique que algún individuo no se encuentre en óptimas condiciones físicas y sea pertinente realizar una atención especializada por parte del personal en CAVF, se llevará a cabo su movilización hasta este punto. Atención especializada en Centro de Atención y Valoración de fauna -CAVF El centro de atención especializada CAVF, debe permitir la realización de procedimientos médicos veterinarios primarios y evaluación de las condiciones físicas y comportamentales de los individuos según su necesidad. Para el cumplimiento de esta actividad, se cuenta con el equipo del CAVF y el apoyo del recurso humano y equipos necesarios en el área donde se desarrollarán dichas actividades. Liberación Para los ejemplares que finalizado el proceso de valoración, atención y observación, se determine que están en condiciones aptas de salud, pasarán al proceso de liberación donde la cuadrilla de fauna junto con el CAVF ejecuten la actividad, suministrando todas las herramientas, insumos, materiales y transportes necesarios para la ejecución de las acciones.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>Los monitoreos fueron realizados en el pozo Lisama 158.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>En el marco del monitoreo de fuana, se realizaron las siguientes actividades: Reincorporación de especies afectadas, Seguimiento y monitoreos y Atención especializada a fauna silvestre.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:57Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/8shqu6">Ecopetrol S.A., Cabildo Verde de Sabana de Torres (2023). Monitoreo de seguimiento de fauna pozo Lisama 158, décimo informe. Ecopetrol S.A.. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/8shqu6 accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-ecopetrol.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
