<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="a9455a4a-6519-4ff4-ad7a-6f53159c2330"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/d0udha</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>a9455a4a-6519-4ff4-ad7a-6f53159c2330</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=ecopetrol_pmai_cubarral</alternateIdentifier>
        <title>Estudio de impacto ambiental para la modificación del plan de manejo ambiental (PMA) Bloque Cubarral - Campos Chichimene y Castilla</title>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Ecopetrol S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A.</organizationName>
            <positionName>Departamento de Cumplimiento Legal y Relacionamiento - Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Geotec Ingenieria LTDA</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Geotec Ingenieria LTDA</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 15 No. 92-29 oficina 405</deliveryPoint>
                <city>Bogotá Dc</city>
                <administrativeArea>Bogotá Dc</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>comercial@geotecingenieria.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://geotecingenieria.com/quienessomos.html</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <surName>Ecopetrol S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A.</organizationName>
            <positionName>Departamento de Cumplimiento Legal y Relacionamiento - Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2025-05-28
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>El área de estudio ambiental para la modificación del plan de manejo ambiental (PMA) bloque Cubarral de los campos chichimene y castilla se encuentra localizado en el departamento del Meta en los municipios de Guamal, Acacías, Villavicencio y Castilla La Nueva, tiene un área aproximada de 23.423,65 ha y se encuentra en jurisdicción de la Corporación para el Desarrollo Sostenible del Área de Manejo Especial La Macarena (CORMACARENA).</para><para>Este recurso contiene un total de 2.472 registros biológicos, pertenecientes a los reinos Plantae (1.254), Fungi (25), Animalia (860), Bacteria (35), Chromista (198) y Protozoa (100). Adicionalmente, contiene información de medidas bióticas del número de redes, trampas, Sherman, Tomahawk, técnicas de muestreo de comunidades hidrobiológicas y técnicas de muestreo para flora.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Flora</keyword>
            <keyword>Fauna</keyword>
            <keyword>Especies en veda</keyword>
            <keyword>Flora fustal</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>PERMISO_COLECTA</keyword>
            <keyword>Sector empresarial</keyword>
            <keyword>Alianza SiB Colombia ANDI</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <additionalInfo>
            <para>Este conjunto de datos fue publicado con el apoyo del proyecto CESP “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, y la alianza con la Asociación Nacional de Empresarios de Colombia (ANDI) a través de su iniciativa “Biodiversidad y Desarrollo” (Datos abiertos sobre biodiversidad desde el sector empresarial). Agradecemos la colaboración y el incentivo para compartir datos desde el sector empresarial. 
This dataset was published with support of the CESP project “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, and the alliance with the National Business Association of Colombia (ANDI) through its initiative &quot;Biodiversity and Development&quot; (Biodiversity open data from the private sector). We are grateful with the colaboration and incentive to share data from the private sector.</para>
        </additionalInfo>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=ecopetrol_pmai_cubarral</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El bloque Cubarral se encuentra localizado en el departamento del Meta en los municipios de Guamal, Acacías, Villavicencio y Castilla La Nueva, tiene un área aproximada de 23.423,65 ha y se encuentra en jurisdicción de la Corporación para el Desarrollo Sostenible del Área de Manejo Especial La Macarena (CORMACARENA)</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-73</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-73</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>3</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>3</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2021-06-04
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2022-11-06
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este recurso contiene un total de 2.472 registros biológicos, pertenecientes a los reinos Plantae (1.254), Fungi (25), Animalia (860), Bacteria (35), Chromista (198) y Protozoa (100). Plantae presento 11 clases, 39 ordenes, 89 familias y 202 generos para un total de 1264 registros, Animalia presento 14 clases, 52 ordenes, 122 familias y 198 especies para un total de 860 registros; Fungi presento clase 2, ordenes 3, familias 5 y 5 generos para un total de 25 registros, Chromista representada por 4 clases, 12 ordenes, 17 familias y 24 generos, para un total de 198 registros; Protozoa 3 clases, 3 ordenes, 10 familias y 14 especies. Bacteria 1 clase, 3 ordenes, 7 familias y 9 generos para un total de 35 registros. Para el presente estudio Animalia presento 14 clases, 52 ordenes, 122 familias y 198 especies para un total de 860 registros.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Actinopterygii</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Plantae presento 11 clases, 39 ordenes, 89 familias y 202 géneros para un total de 1264 registros</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Zygnematophyceae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Chlorophyceae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Liliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Ulvophyceae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Trebouxiophyceae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Fungi presento clase 2, ordenes 3, familias 5 y 5 generos para un total de 25 registros</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Arthoniomycetes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Lecanoromycetes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Chromista representada por 4 clases, 12 ordenes, 17 familias y 24 géneros para un total de 198 registros</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Stramenopiles</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Bacillariophyceae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Dinophyceae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Filosia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Protozoa 3 clases, 3 ordenes, 10 familias y 14 especies</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Lobosa</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Euglenoidea</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Filosia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Bacteria 1 clase, 3 ordenes, 7 familias y 9 generos para un total de 35 registros.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Cyanobacteriia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <surName>Ecopetrol S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A.</organizationName>
            <positionName>Departamento de Cumplimiento Legal y Relacionamiento - Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para herpetos Se tomaron datos relevantes en la identificación tales como la presencia y/o ausencia de características morfológicas, el tipo, forma, tamaño y color de estructuras como glándulas, membranas timpánicas, discos y almohadillas, escudetes, pliegues, tubérculos, rebordes cutáneos, membranas interdigitales manuales y pediales, espolones y espinas humerales, los cuales se consignaron en fichas y libreta de campo, junto con el carácter morfométrico Longitud Rostro-Cloaca (LRC) cuando fue necesario.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Con el fin de identificar el ensamblaje de aves, se realizaron muestreos por detecciones visuales y auditivas siguiendo metodologías estandarizadas para muestreos de aves122, para ello se realizaron recorridos sobre los ecosistemas en los picos de actividad de las aves entre las 6:00 – 9:30 horas y 15:00 - 18:30 horas, con el fin de obtener registros auditivos y visuales. Para esto se utilizó la metodología de transectos aleatorios de amplitud variable y tiempo restringido, el cual consiste en desplazarse lentamente y detenerse registrando los individuos visuales o auditivamente (sin considerar un ancho fijo de observación) dando lineamiento al Manual de Métodos para el Desarrollo de Inventarios de Biodiversidad 123. Adicionalmente, se realizaron puntos aleatorios de observación sobre los mismos recorridos y en la medida de lo posible se tomó el registro fotográfico de los individuos como soporte de la presencia de las especies en el área.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para realizar el trampeo de aves, se instalaron diez (10) redes de niebla de 12 m de largo por 3 m de alto (apróx. 120 mt lineales), con ojo de 30 mm y 36 mm según lo sugerido por Villareal124. Las redes de niebla fueron ubicadas en dos estaciones de monitoreo sobre Bosque ripario. Las redes fueron revisadas aproximadamente cada 15 minutos con el fin de garantizar la supervivencia y el estado físico de cada individuo capturado. La apertura de las redes se realizó desde las 6:00-10:30 horas y de las 15:00-18:00 horas, en cada estación de monitoreo. En cada captura se realizó registro fotográfico al espécimen como soporte de la presencia de las especies en el área y posteriormente fueron liberados en el mismo lugar de captura.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para el inventario de mamíferos voladores se instalaron 10 redes de niebla de 12 m de largo por 3 m de alto, creando una pared para realizar el muestreo en cada uno de los ecosistemas y/o coberturas con oferta de alimento para quirópteros. La ubicación geográfica de las redes se registró con un GPS para su posterior mapeo,Las redes fueron activadas tres (3) noches por ecosistema como unidad muestral desde las 17:00 hasta las 23:00 horas, para abarcar los horarios de mayor actividad de la mayoría de las especies de murciélagos. Las redes fueron revisadas en intervalos de 15 a 30 minutos para retirar los individuos atrapados. En la se relaciona el esfuerzo de muestreo obtenido por ecosistema de acuerdo con el número de redes de niebla y tiempo de instalación. Se instalaron 8 trampas sherman Las trampas se dispusieron en forma lineal con distancias de separación de 10 metros aproximadamente entre sí dependiendo de la detección de zonas que pudieran estar siendo usadas de paso o refugio. Como complemento se instalaron ocho (8) cámaras trampa marca Bushnell® Trophy Cam en los diferentes ecosistemas. Para su instalación se tuvo en cuenta la vegetación que ofreciera cobertura o sombra y refugio dentro de la cual se puedan camuflar las especies más cripticas. La selección de los puntos de instalación se realizó en función de las preferencias de hábitat reportadas para mamíferos nocturnos y crepusculares</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para fustales, latizales y brinzales se realizará la caracterización de la vegetación terrestre con parcelas a individuos con 10cm DAP y mayores, con un tamaño de parcela de 0,1 ha, tamaño de 10m x 100m, el tamaño de la muestra (numero de parcelas) se calculó en función del máximo error del muestreo requerido.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Peces: Para el muestreo de la comunidad íctica se emplearon diferentes artes de pesca, dependiendo de las características particulares del cuerpo de agua y con el objeto de obtener la riqueza máxima posible, para que, de esta manera, se tenga como resultado un listado representativo de especies y sus abundancias relativas. Muestreo puntual por medio de una red de arrastre (5m*1m), con ojo de malla de 1cm y una nasa de diámetro 0,7 m y ojo de malla de 150µm, con un esfuerzo de pesca de 60 minutos en un área de 100 m2</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El bloque Cubarral se encuentra localizado en el departamento del Meta en los municipios de Guamal, Acacías, Villavicencio y Castilla La Nueva, tiene un área aproximada de 23.423,65 ha y se encuentra en jurisdicción de la Corporación para el Desarrollo Sostenible del Área de Manejo Especial La Macarena (CORMACARENA). De manera general, este documento se elaboró con base en los lineamientos contenidos en los Términos de Referencia HI TER 1-03 Estudio de Impacto Ambiental Proyectos de Explotación de Hidrocarburos, emitidos en el año 2010 por el Ministerio de Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial (hoy Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible (MADS)), adicionalmente, se adoptó la Metodología General para la Elaboración y Presentación de Estudios Ambientales (MADS - ANLA, 2018).</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>La técnica de inventario empleada fue la búsqueda libre sin restricciones propuesta por, Rueda, et al., (2006), la cual permite obtener mayor la información sobre la riqueza específica y la abundancia relativa en menos tiempo de muestreo, inspeccionando activamente los micro hábitats presentes en el área. Además, el muestreo por búsqueda libre facilita las comparaciones entre hábitats en un área determinada, en razón de las diferencias ambientales que impactan de alguna manera la composición y abundancia de la herpetofauna, aves y mamiferos.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project >
                <title>ESTUDIO DE IMPACTO AMBIENTAL PARA LA MODIFICACIÓN DEL PLAN DE MANEJO AMBIENTAL (PMA) BLOQUE CUBARRAL - CAMPOS CHICHIMENE Y CASTILLA</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Sandra Lidia</givenName>
                    <surName>Zambrano Fajardo</surName>
                    </individualName>
                    <role>POINT_OF_CONTACT</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>El presente estudio contiene la información soporte para adelantar el trámite de solicitud de modificación puntual para incluir las siguientes actividades localizadas en el bloque Cubarral y su área de influencia tal, las cuales se describen a continuación:  

Operación del proyecto piloto de inyección de aire (PIAR) con las mismas capacidades aprobadas de inyección y de tratamiento de gases en la plataforma Clúster 46, por tres (3) años adicionales. 
Conversión de dos (2) pozos productores u observadores existentes, a pozos de inyección de aire y agua en la plataforma Clúster 46 en el campo Chichimene. 
Prueba tecnológica de descarbonización: aprovechamiento de CO2 (5-10 mmscfd) con fines de recobro mejorado, hasta por cinco años desde el inicio de la inyección, a través de un pozo nuevo o existente. 
Construcción y operación de la línea de transmisión eléctrica de doble circuito 115 kV que transcurre dentro del Área de Influencia del Bloque Cubarral y conecta con el Centro de Distribución Acacías (CDK). 
Es importante tener en cuenta que, para el desarrollo de las actividades relacionadas anteriormente, no se requerirán nuevas áreas de intervención a las ya autorizadas en la Resolución 728 del 06 de septiembre de 2012, es decir que el proyecto hará uso de lo autorizado.

El estudio presentado mediante este documento es elaborado bajo los lineamientos establecidos por los términos de referencia HI-TER 1-03, así como la Guía Metodología para la Elaboración y Presentación de Estudios Ambientales (2018), la Guía de Participación ciudadana para el licenciamiento ambiental expedida por la ANLA en julio de 2018, la Resolución 728 de 2012 sus modificaciones, así como sus autos de seguimiento y toda la normatividad ambiental vigente. 

Para la elaboración del presente documento se realizó trabajo de campo entre los días 6 al 11 en el mes de junio de 2022 por parte de profesionales en las áreas de Hidrogeología, Hidrología Ingeniería Ambiental, Ingeniería Forestal, Fauna, civil, paisaje, geología.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Ecopetrol S.A.</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El bloque Cubarral se encuentra localizado en el departamento del Meta en los municipios de Guamal, Acacías, Villavicencio y Castilla La Nueva, tiene un área aproximada de 23.423,65 ha y se encuentra en jurisdicción de la Corporación para el Desarrollo Sostenible del Área de Manejo Especial La Macarena (CORMACARENA)</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:50Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/d0udha">Ecopetrol S.A., Geotec Ingenieria LTDA (2025). Estudio de impacto ambiental para la modificación del plan de manejo ambiental (PMA) Bloque Cubarral - Campos Chichimene y Castilla. Version 1.1. Ecopetrol S.A.. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/d0udha accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-ecopetrol.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
