<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="ad388d1a-a583-4717-9aa8-73f97ef31b0d"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/ecqngv</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=ecopetrol_eia-dionicio_faunaflora</alternateIdentifier>
        <title>Biodiversidad asociada al Estudio de Impacto Ambiental del área de explotación Dionicio</title>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Ecopetrol S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A. - Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</organizationName>
            <positionName>Departamento de Cumplimiento Legal y Relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Health Safety and Environment S.A.S.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Health Safety and Environment S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cl. 52b #74A-32</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>comercial@hse-colombia.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://hse-colombia.com/</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <surName>Ecopetrol S.A.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A. - Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</organizationName>
            <positionName>Departamento de Cumplimiento Legal y Relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2024-08-30
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>El área de explotación Dionicio, se encuentra ubicada en el municipio de Hato de Corozal departamento de Casanare en jurisdicción de la Corporación Autónoma de la Orinoquia (Corporinoquia) y de acuerdo con el mapa de tierras de la Agencia Nacional de Hidrocarburos – ANH, cuenta con una extensión de 4837,79. El área de explotación Dionicio tiene un área representada por un polígono con 20 vértices.</para>
<para>Este recurso contiene un total de 8.002 registros biológicos, pertenecientes a los reinos Plantae (4.881), Fungi (1.344), Animalia (1.777) que a su vez están compuestos por 15 clases, 79 ordenes, 171 familias, 401 géneros y 399 especies.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Flora</keyword>
            <keyword>Fauna</keyword>
            <keyword>Especies en veda</keyword>
            <keyword>Flora fustal</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>PERMISO_COLECTA</keyword>
            <keyword>Sector empresarial</keyword>
            <keyword>Alianza SiB Colombia ANDI</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <additionalInfo>
            <para>Este conjunto de datos fue publicado con el apoyo del proyecto CESP “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, y la alianza con la Asociación Nacional de Empresarios de Colombia (ANDI) a través de su iniciativa “Biodiversidad y Desarrollo” (Datos abiertos sobre biodiversidad desde el sector empresarial). Agradecemos la colaboración y el incentivo para compartir datos desde el sector empresarial. 
This dataset was published with support of the CESP project “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, and the alliance with the National Business Association of Colombia (ANDI) through its initiative &quot;Biodiversity and Development&quot; (Biodiversity open data from the private sector). We are grateful with the colaboration and incentive to share data from the private sector.</para>
        </additionalInfo>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=ecopetrol_eia-dionicio_faunaflora</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El área de explotación Dionicio, se encuentra ubicada en el municipio de Hato de Corozal departamento de Casanare en jurisdicción de la Corporación Autónoma de la Orinoquia (Corporinoquia) y de acuerdo con el mapa de tierras de la Agencia Nacional de Hidrocarburos – ANH, cuenta con una extensión de 4837,79.El área de explotación Dionicio tiene un área representada por un polígono con 20 vértices.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-71.94</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-71.761</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>6.19</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>6.1</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2023-03-04
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2024-04-14
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este recurso contiene un total de 8.002 registros biológicos, pertenecientes a los reinos Plantae (4.881), Fungi (1.344), Animalia (1.777) que a su vez están compuestos por 15 clases, 79 ordenes, 171 familias, 401 géneros y 399 especies. 

En cuanto al reino Animalia, los 1.777 registros biológicos se distribuyen en 4 clases, 38 órdenes, 92 familias, 220 géneros y 266 especies. Un 99.5% fue identificado a nivel de especie y el 0.5% restante, identificado a nivel de familia y género.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>El reino Fungi consta de 1.344 registros biológicos que se distribuyen en 5 clases, 10 órdenes, 16 familias, 29 géneros y 12 especies. Un 67.7% fue identificado a nivel de género, un 29.8% identificado a nivel de especie y el 2.5% restante, identificado a nivel de familia.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Arthoniomycetes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Candelariomycetes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Dothideomycetes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Eurotiomycetes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Lecanoromycetes</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>El reino Plantae consta de 4.881 registros biológicos que se distribuyen en 5 clases, 31 órdenes, 63 familias, 153 géneros y 121 especies. Un 62.3% fue identificado a nivel de especie y un 37.7% a nivel de género.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Bryopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Jungermanniopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Liliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Magnoliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Polypodiopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <surName>Gerencia de Gestión Ambiental y Relacionamiento</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Ecopetrol S.A.</organizationName>
            <positionName>Departamento de cumplimiento legal y relacionamiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cr. 13 No. 36 - 24</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>gerenciaambientalecopetrol@ecopetrol.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.ecopetrol.com.co/</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Flora- Vascular: Para flora vascular se realizó una evaluación por medio de parcelas según el tipo de vegetación y el estrato a evaluar, asociado a parcelas de 0,1  Ha, método de Grandstein tamaño de 10m x 100m.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para fustales, latizales y brinzales se realizará la caracterización de la vegetación terrestre con parcelas a individuos con 10cm DAP y mayores, con un tamaño de parcela de 0,1 ha, tamaño de 10m x 100m, el tamaño de la muestra (numero de parcelas) se calculó en función del máximo error del muestreo requerido.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Fauna- Mamíferos: Para el levantamiento de información en campo de este grupo, se utilizaron principalmente métodos directos que involucraron la captura de los individuos para luego anotar los datos más relevantes de estos para su posterior identificación taxonómica. De manera complementaria, se utilizaron métodos indirectos que se relacionan con los rastros e indicios de presencia de las especies potenciales en el área de influencia de Dionicio que no se registraron mediante los métodos directos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Fauna- Aves: Conteo por puntos extensivos: Se realizó un recorrido de mínimo un (1) km, que dependió de las condiciones climáticas y del terreno), si eran hábitats muy diversos y el terreno lo permitía; lo anterior, durante las horas de mayor actividad de las aves, es decir las primeras horas de la mañana (5:30-10:30 horas) y de ser posible hacia el final de la tarde (15: 30 - 18:30) en absoluto silencio.
 
Captura con redes de niebla: Se seleccionó una estación de monitoreo por cada cobertura visitada, para instalar en cada estación una serie de manejo y operación de 10 redes de niebla de 10x2.4 m y12x2.5 m y ojo de malla de 32 mm operando simultáneamente, en el sitio seleccionado en el que se tenga facilidad de acceso y certeza. Todos los individuos fueron liberados en el mismo lugar donde fueron capturados, en un sector en donde no exista una alta probabilidad de que vuelva a enredarse en las redes o que sea depredado.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Fauna- Herpetofauna: Para llevar a cabo la caracterización de herpetofauna se tomó en cuenta el método de Detecciones mediante Encuentro Visual (VES), que consiste en la búsqueda libre, sin restricciones realizando observaciones y conteo de individuos (anfibios y reptiles) a lo largo de recorridos de distancia fija o aleatoria, generalmente durante un tiempo previamente definido y; entrevistas no formales a los lugareños.
 
Detecciones mediante Encuentro Visual (VES): Dichos recorridos se realizaron en dos (2) periodos de tiempo (mañana y noche), cada uno con tres (3) horas mínimas efectivas de muestreo. Los recorridos se pudieron realizar entre las 7:00 a las 12:00 horas con el fin de observar y registrar especies con hábitos diurnos, principalmente reptiles, lagartos y serpientes (según el tipo de hábitat y su probabilidad de encuentro), y entre las 18:00 a las 23:00 horas con la intención de registrar especies crepusculares y nocturnas. En caso de que, por seguridad física, orden público, restricciones de accesos u otras razones, no se pudieran realizar los recorridos nocturnos, éstos se llevarán a cabo en horas de la tarde, hasta el horario que las condiciones de seguridad lo permitan, siempre teniendo en cuenta que se debe cumplir con el esfuerzo de muestreo de mínimo seis (6) horas diarias. Durante los recorridos se revisaron los microhábitats potenciales como huecos de árboles, charcas, bromelias y se hizo remoción de rocas, troncos caídos, hojarasca y vegetación en descomposición con ayuda de rastrillo.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Peces: Para el muestreo de la comunidad íctica se emplearon diferentes artes de pesca, dependiendo de las características particulares del cuerpo de agua y con el objeto de obtener la riqueza máxima posible, para que, de esta manera, se tenga como resultado un listado representativo de especies y sus abundancias relativas. Muestreo puntual por medio de una red de arrastre (5m*1m), con ojo de malla de 1cm y una nasa de diámetro 0,7 m y ojo de malla de 150µm, con un esfuerzo de pesca de 60 minutos en un área de 100 m2</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El Área de Explotación Dionicio se ubica en una sola zona de vida correspondiente a el bosque húmedo tropical (bh-T), incluyendo la totalidad del área de perforación exploratoria.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Este estudio contiene la información asociada a la caracterización de epífitas vasculares y no vasculares, fauna vertebrada y flora arbórea. La caracterización de especies de flora arbórea, flora vascular y no vascular de habito epifito, rupícola y terrestre se realizó cumpliendo con los términos de referencia para el sector hidrocarburos HI-TER-1-03 y lo establecido por el Decreto 2106 del 22 de noviembre de 2019, emitido por el Departamento Administrativo de la función Publica. Para la caracterización de la fauna silvestre, se emplearon diferentes métodos de trabajo en campo, para cada uno de los grupos (anfibios, reptiles, aves y mamíferos). La fase de campo se realizó durante los días 23 de febrero de 2023 y el 14 de abril de 2024, evaluando las diferentes coberturas previamente identificadas. Si bien los recorridos y transectos realizados atraviesan diversas coberturas de la tierra, en las cuales se realizaron registros importantes de fauna silvestre, el mayor énfasis en las observaciones y registros se hizo en las coberturas naturales de carácter boscosos y seminaturales como los fragmentos de vegetación secundaria.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project >
                <title>Estudio de Impacto Ambiental área de Explotación Dionicio</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Sandra Lidia</givenName>
                    <surName>Zambrano Fajardo</surName>
                    </individualName>
                    <role>POINT_OF_CONTACT</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Angélica María</givenName>
                    <surName>García Velazco</surName>
                    </individualName>
                    <role>CUSTODIAN_STEWARD</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>El proyecto identifica las áreas que ofrezcan viabilidad ambiental para el desarrollo y ejecución de las actividades para la etapa de producción en el Área de Explotación Dionicio, por parte de Ecopetrol S.A, ubicado en jurisdicción del municipio de Hato Corozal, departamento de Casanare. A partir de la realización y presentación del Estudio de Impacto Ambiental ante la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales – ANLA y posterior obtención de la Licencia Ambiental Global para el desarrollo del proyecto.

La información fue recolectada, procesada y analizada por profesionales; teniendo en cuenta la información más reciente y actualizada del área del proyecto. El análisis de la información tuvo como propósito desarrollar:
 
1. Elaboración de la línea base: caracterizar los medios abióticos, biótico y socioeconómico, de acuerdo con las metodologías específicas para cada una de las disciplinas, tal como se presenta en ítems posterior.
2. Determinación de zonificación ambiental y de manejo: identificar los criterios físicos, bióticos y socioeconómicos a partir de las caracterizaciones de los medios que definen las áreas de acuerdo con el nivel de sensibilidad e importancia ambiental del proyecto.
3. Determinación de demanda, uso, aprovechamiento y/o afectación de los recursos naturales: realizar la descripción y estimación de las necesidades de uso y aprovechamiento de recursos, para la obtención de las autorizaciones requeridas en las estrategias de desarrollo del proyecto, según la zonificación ambiental.
4. Evaluación de impactos: evaluar los impactos para las actividades existentes en el área de influencia del proyecto y las actividades objeto del presente proyecto, aplicando la metodología de importancia de impactos de Conesa Fernández – Vitora (2010).
5. Elaboración de PMA y PSM: establecer las medidas de manejo ambiental con el propósito de prevenir, mitigar, corregir y/o compensar los impactos ambientales evaluados. Luego, desarrollar el plan de monitoreo y seguimiento con base en las medidas definidas en el PMA, de manera que se asegure su cumplimiento y sostenibilidad del proyecto.
6. Elaboración del plan de gestión del riesgo: con base en los análisis de riesgos, tanto endógenos como exógenos identificados para el proyecto.
7. Elaboración del plan de abandono y restauración de las áreas intervenidas por el proyecto.
8. Elaboración del plan de inversión del 1%: de conformidad con la normatividad vigente, por el uso del recurso hídrico tomado de fuente natural (superficial y/o subterráneo).
9. Elaboración de la propuesta del plan de compensación por afectación del medio bióticos, según la normatividad ambiental vigente.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Ecopetrol S.A</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El área de explotación Dionicio, se encuentra ubicado en el municipio de Hato de Corozal departamento de Casanare en jurisdicción de la Corporación Autónoma de la Orinoquia (Corporinoquia) y de acuerdo con el mapa de tierras de la Agencia Nacional de Hidrocarburos – ANH, cuenta con una extensión de 4837,79.El área de explotación Dionicio tiene un área representada por un polígono con 20 vértices.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:34Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/ecqngv">Ecopetrol S.A., Health Safety and Environment S.A.S. (2024). Biodiversidad asociada al Estudio de Impacto Ambiental del área de explotación Dionicio. Ecopetrol S.A.. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/ecqngv accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <bibliography>
                <citation identifier="https://www.anla.gov.co/documentos/normativa/terminos_referencia/res_1544_060810_%20tdr_explotacion_hidrocarburos.pdf">ANLA, (2010), Términos de referencia para la elaboración del Estudio de Impacto Ambiental - EIA para proyectos de explotación de hidrocarburos. HI-TER-1-03.</citation>
                <citation>Gradstein, S.R., Nadkarni, N.M., Krömer, T., Holz, I., Nöske, N. 2003. A Protocol For Rapid And Representative Sampling of
Vascular and Non-Vascular Epiphyte Diversity of Tropical Rain Forest. Selbyana 24(1): 105-111.</citation>
                <citation>GRADSTEIN, S. R., Hietz, P., Lücking, R., Lücking, A., Sipman, H. J. M., Vester, H. F. M. &amp; Gardette, E. (1996). How to
sample the epiphytic diversity of tropical rain forests. Ecotropica, 2</citation>
                <citation>Gradstein, S.R., N.M. Nadkarni, T. Krömer, I. Holz &amp; N. Nöske. 2003. A protocol for rapid and representative sampling of
vascular and non-vascular epiphyte diversity of tropical rain forest. Selbyana 24: 105-111.</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-ecopetrol.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
