<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="d27e3988-f380-43dc-927a-0897726a0d44"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/0njhgg</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>d27e3988-f380-43dc-927a-0897726a0d44</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=agac_quebradona-fauna</alternateIdentifier>
        <title>Fauna presente en el proyecto Minera de Cobre Quebradona, municipio de Jericó</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Edwin Rafael</givenName>
                <surName>Arango Gutierrez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Anglo Gold Ashanti Colombia</organizationName>
            <positionName>Gerente Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43 A # 1Sur - 220. Piso 9</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>earango@AngloGoldAshanti.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.anglogoldashanticolombia.com/portfolio/quebradona/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Gustavo Andrés</givenName>
                <surName>Valencia Escobar</surName>
            </individualName>
            <organizationName>AngloGold Ashanti Colombia</organizationName>
            <positionName>Profesional senior ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43 A # 1Sur - 220. Piso 9</deliveryPoint>
                <city>Medellin</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3208683479</phone>
            <electronicMailAddress>gavalencia@AngloGoldAshanti.com</electronicMailAddress>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Gustavo Andrés</givenName>
                <surName>Valencia Escobar</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Anglo Gold Ashanti Colombia</organizationName>
            <positionName>Profesional senior ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43 A # 1Sur - 220. Piso 9</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3208683479</phone>
            <electronicMailAddress>gavalencia@anglogoldashanti.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.anglogoldashanticolombia.com/portfolio/quebradona/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <givenName>Integral S.A</givenName>
                <surName>Integral S.A</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Integral S.A</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 46 #52-36 Ed. Vicente Uribe Rendón</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>(+574) 511 54 00</phone>
            <electronicMailAddress>comercial@integral.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.integral.com.co/</onlineUrl>
            <role>AUTHOR</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2022-08-10
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>Minera de Cobre Quebradona inspirada en seguir las líneas de los objetivos de Desarrollo Sostenible, la Ley BIC de Colombia (Beneficio e interés Colectivo) y los indicadores del Sistema B a nivel global; se convirtió en una empresa BIC; En este sentido la compañía tiene como propósito transformar la riqueza mineral en progreso económico, social y ambiental.

El Proyecto Minera de Cobre Quebradona es un proyecto para la extracción de cobre de una mina subterránea localizada en el municipio de Jericó, a 104 km al suroeste de la ciudad de Medellín, en el departamento de Antioquia.  Amparado bajo el contrato de concesión minera identificado con el Contrato Único de Concesión No.5881, el cual tiene un área total de 7.593 hectáreas. El proyecto tendrá un área de intervención de 592.92 hectáreas y esta divido en dos zonas principales, una zona de montaña constituida principalmente por el vida Bosque muy húmedo-montaño bajo y una zona de valle constituida por el Bosque seco-tropical. Si se encuentra una duda o diferencia de en la información, por favor comunicarse con Gustavo Valencia al teléfono: 3208683479.</para>
<para>Para la caracterización de fuana se realizaron 4 muestreos diferentes, uno para caracterización general de fauna, uno para la colecta científica de Anfibios y Reptiles y dos muestreos adicionales de coberturas vegetales del area de inluencia de Fauna.

Utilizando las siguientes técnicas: Aves (Captura con redes de niebla, puntos de conteo y egistros directos e indirectos), Mamíferos (Redes de niebla, trampas Sherman, trampas Tomahawk, cámaras trampa y recorridos de observación y búsqueda de rastros) y Herpetos (Método de Inventario completo de especies (Búsqueda libre y captura))

Se observaron un total de 3.793 registros, pertenecientes a Aves (2.969), Mamíferos (482), Reptiles (209) y Anfibios (133).

Abarcando 33 ordenes, 93 familias, 260 géneros y 329 especies, que han sido registrados a lo largo de los años 2018 y 2020 en el municipio de Jericó, Antioquia.</para>
<para>El 90.9% del área de intervención del proyecto se encuentra sobre coberturas intervenidas, sin embargo durante la etapa de contrucción, se generará una ligera afectación sobre las coberturas de bosque y vegetaciones secundarias, principalmente en la Zona superficial de la Montaña. Sin embargo, la mayor afectación se producirá sobre las plantaciones forestales que no representan un habitat para ninguna de las especies de fauna de la región. En general, la afectación del proyecto será muy baja y será compensada significativamente con los programas de manejo de los impactos sobre fauna y el plan de compensación.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Reptiles</keyword>
            <keyword>Anfibios</keyword>
            <keyword>Mamíferos</keyword>
            <keyword>Aves</keyword>
            <keyword>Bosque seco</keyword>
            <keywordThesaurus>na</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>PERMISO_COLECTA</keyword>
            <keyword>Sector empresarial</keyword>
            <keyword>Alianza SiB Colombia ANDI</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <additionalInfo>
            <para>Este conjunto de datos fue publicado con el apoyo del proyecto CESP “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, y la alianza con la Asociación Nacional de Empresarios de Colombia (ANDI) a través de su iniciativa “Biodiversidad y Desarrollo” (Datos abiertos sobre biodiversidad desde el sector empresarial). Agradecemos la colaboración y el incentivo para compartir datos desde el sector empresarial. 
This dataset was published with support of the CESP project “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, and the alliance with the National Business Association of Colombia (ANDI) through its initiative &quot;Biodiversity and Development&quot; (Biodiversity open data from the private sector). We are grateful with the colaboration and incentive to share data from the private sector.</para>
        </additionalInfo>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=agac_quebradona-fauna</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El Proyecto se ubica en el municipio de Jericó, a 34,5 km por carretera de la cabecera municipal y a 115 km de la ciudad de Medellín, en el departamento de Antioquia. Se localiza parcialmente en el corregimiento de Palocabildo y las veredas Quebradona, Vallecitos, La Soledad y Cauca.

El proyecto está dividido en dos zonas que comprenden ecosistemas y características diferentes, la zona de montaña y la zona del valle. 
La zona de montaña intervenida esta constituida por la zona de vida del Bosque muy húmedo-montano bajo, abarcando 6 coberturas vegetales, entre las que se encuentran el bosque de galerías, cultivos permanentes de pino, café y pastos limpios.

La zona del valle intervenida esta constituida por la zona de vida del Bosque seco-tropical, abarcando 8 coberturas vegetales, entre las que se encuentran el bosque de galería, bosque denso alto y fragmentado, cultivos de cítricos, agroforestales y de pinos, mosaico de pastos naturales, vegetación secundaria y pastos limpios.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-75.75</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-75.673</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>5.817</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>5.735</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2018-10-03
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2020-12-21
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este recurso contiene un total de 3.793 registros biológicos, pertenecientes a las clases: Aves (2.969), Mamíferos (482), Reptiles (209) y Anfibios (133). Abarcando 33 ordenes, 93 familias, 260 géneros y 329 especies, con un 99% clasificado hasta nivel de especie y 1% hasta género.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Animalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <purpose><para>Minera de Cobre Quebradona publicó este conjunto de datos con el propósito de brindar acceso abierto a la información sobre la diversidad biológica en el área de influencia del proyecto, Además de Realizar seguimiento a la mejora de la capital ambiental generada durante todas las etapas del proyecto:
En la región esta publicación generará las siguientes contribuciones:
- Aportar al conocimiento y estudio de la biodiversidad.
- Mejorar la calidad y cantidad de información de biodiversidad disponible.
- Promover su uso por parte de una amplia variedad de audiencias, apoyando de forma oportuna y eficiente la gestión integral de la biodiversidad.
- Apoyar procesos de investigación, educación y/o toma de decisiones relacionadas con el conocimiento, la conservación y el uso sostenible de la biodiversidad.</para></purpose>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Edwin Rafael</givenName>
                <surName>Arango Gutierrez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Anglo Gold Ashanti Colombia</organizationName>
            <positionName>Gerente Ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43 A # 1Sur - 220. Piso 9</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>earango@AngloGoldAshanti.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.anglogoldashanticolombia.com/portfolio/quebradona/</onlineUrl>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Gustavo Andrés</givenName>
                <surName>Valencia Escobar</surName>
            </individualName>
            <organizationName>AngloGold Ashanti Colombia</organizationName>
            <positionName>Profesional senior ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43 A # 1Sur - 220. Piso 9</deliveryPoint>
                <city>Medellin</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3208683479</phone>
            <electronicMailAddress>GAvalencia@AngloGoldAshanti.com</electronicMailAddress>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Aves: Se efectuaron muestreos con redes de niebla en lugares identificados como de alto tránsito de aves. En cada sitio de muestreo se instalaron hasta 10 redes de niebla de 12 x 2 m y ojo de malla de 30 mm, para la captura de individuos de tamaños mediano y pequeño. Las redes se abrieron en dos períodos del día durante un total de 8 horas: en horas de la mañana (entre las 6:00 am y 11:00 am) y en horas de la tarde (entre las 15:00 pm y 18:00 pm). Entre las 11:00 y 15:00, fueron cerradas dado que eran horas en que la actividad de las aves disminuye. (Villarreal et al. 2006; Bibby et al. 2000; Ralph et al. 1996). Las redes fueron instaladas durante tres días consecutivos en cada cobertura vegetal. La revisión de las redes se hará cada hora por el profesional responsable, evitando dejarlas abandonadas. El tiempo entre revisión dependerá de factores climáticos (Villareal et al. 2006).
Registros directos e indirectos: Se realizaron observaciones ocasionales y recorridos libres en los sitos de muestreo, que permitieron enriquecer el listado de especies. Se tomaron registros de las aves vistas y escuchadas dentro de cada cobertura vegetal. Se realizó búsqueda de nidos y se registró cualquier evidencia asociada con eventos reproductivos (despliegues, copulas, transporte de material para nidos y juveniles).

Puntos de conteo: Esta metodología permitió el registro de especies en sitios con topografía irregular y paisajes con hábitats reducidos como vegetación secundaria, pastizales y potreros, carreteras, senderos, trochas, cercanías a centros poblados, donde los transectos no son efectivos para el monitoreo (Bibby et al., 2000, Ralph, et al., 1996). Cada conteo tuvo una duración aproximada de 10 minutos, y se anotaron las especies registradas visual y auditivamente, número de individuos y estrato de percha.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Mamíferos: Para el estudio de mamíferos se implementaron las siguientes metodologías: 

Trampas Sherman: La captura de los pequeños mamíferos no voladores se realizó mediante la ubicación de hasta 20 trampas de captura viva tipo Sherman plegables de tamaño medianas (23 x 9 x 8 cm) durante tres noches en cada cobertura vegetal. Las trampas se ubicaron a nivel del suelo en transectos lineales con una distancia de 8 a 10 m entre ellas, en sitios estratégicos, con el fin de elevar la probabilidad de captura, principalmente en troncos caídos, junto a la base de los árboles, en cavidades formadas por las raíces de los árboles, en las orillas de algunas fuentes de agua, troncos y ramas de árboles junto a huecos y madrigueras. El tiempo de exposición fue de 12 horas (6 pm – 6 am). 

Trampas Tomahawk: Para el registro de mamíferos medianos y grandes se emplearon diez (10) trampas tipo Tomahawk (45,7 x 12,7 x 12,7 cm) durante tres noches en cada cobertura vegetal. Las trampas se ubicaron en transectos lineales con una distancia de 8 a 10 m entre ellas, en sitios estratégicos, con el fin de elevar la probabilidad de captura, principalmente en troncos caídos, junto a la base de los árboles, en cavidades formadas por las raíces de los árboles, en las orillas de algunas fuentes de agua, troncos y ramas de árboles junto a huecos, y madrigueras. El tiempo de exposición fue de 12 horas (6 pm – 6 am). 

Redes de niebla: Se ubicaron en cada cobertura vegetal hasta cinco (5) redes de niebla de 12 m de longitud por 2 m de altura y 30 mm de ojo de malla, instaladas al nivel del suelo y en diferentes lugares, teniendo en cuenta posibles sitios de paso o refugio, plantas asociadas a los murciélagos, corredores biológicos, senderos naturales y bordes del bosque. Las redes fueron abiertas durante 3 días consecutivos entre las 18:00 y las 21:00 horas, y fueron revisadas cada 15 a 30 minutos, según la actividad de los murciélagos. Los individuos capturados fueron medidos, fotografiados y determinados taxonómicamente por medio de claves especializadas y posteriormente devueltos a su medio natural, procurando evitar el sacrificio (colecta definitiva) de los especímenes.

Cámaras trampa: Se instalaron estaciones simples de cámaras trampa (Bushnell Trophy Cam), georreferenciadas en las coberturas con mayor densidad vegetal y sitios con presencia de indicios de tránsito de fauna y fuentes de agua, a fin de obtener una mayor probabilidad de fotocapturas de individuos (Silveira et al. 2003). La instalación de los equipos se hizo sobre árboles rectos y con poco grosor en posición perpendicular al área de detección a una altura de 40 a 60 cm del suelo para tener mayor opción de detectar el flanco del animal. La ubicación se realizó sobre un sector del camino nivelado y plano. Finalmente, se realizó la remoción superficial de la vegetación a fin de permitir una óptima toma del registro. 

Recorridos de observación y búsqueda de rastros: Se efectuaron recorridos libres, tanto diurnos como nocturnos, en cada una de coberturas evaluadas. Se tomó registro escrito y fotográfico (cuando fue posible) de los mamíferos y rastros observados (huellas, heces, comederos, entre otros) (ver la Fotografía 2.15). Cada registro fue asociado a una coordenada geográfica y se tomaron datos tales como: tamaño de la huella (largo x ancho), a fin de lograr su identificación mediante el uso de guías de campo (Navarro &amp; Muñoz, 2000; Aranda, 2012).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Herpetos: Para el muestreo de anfibios y reptiles se empleó el Método de Inventario completo de especies (Búsqueda libre y captura) propuesto por Angulo et al, 2006, el cual consistió en realizar caminatas durante el día y la noche, en búsqueda y observación directa de especies de anfibios y reptiles, revisando minuciosamente todos los microhábitats disponibles (hojas, troncos, árboles, arbustos, orillas de ríos y quebradas, charcas temporales, hojarasca, troncos caídos o bajo piedras) en las diferentes coberturas vegetales. Este muestreo se llevó a cabo por el profesional responsable de éste grupo biológico, desde las 8:00 hasta las 12:00 horas y desde las 16:00 hasta las 21:00 horas, para un total de 9 horas de muestreo, durante tres días por cobertura vegetal. La captura de anfibios y lagartijas se realizará de forma manual, los individuos serán introducidos en bolsas plásticas de cierre hermético o bolsas de tela humedecidas, para su posterior identificación. Cada una de ellas en su interior con contenido de material orgánico como hojas verdes y hojarasca húmeda con el fin de mantener un microclima adecuado para los individuos. La captura de serpientes venenosas se realizará con la ayuda de un gancho herpetológico para luego introducirlas en bolsas de tela y su posterior identificación. En el momento de la observación o captura, se registrarán datos tales como determinación previa del individuo hasta el menor grado taxonómico, fecha, hora de observación, microhábitat, condiciones climáticas, municipio, vereda, localidad y actividad del animal. Así mismo, a los especímenes capturados se les tomarán fotografías para luego liberarlos en el mismo sitio donde fueron observados.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El proyecto está dividido en dos zonas que comprenden ecosistemas y características diferentes, la zona de montaña y la zona del valle. 
La zona de montaña intervenida esta constituida por la zona de vida del Bosque muy húmedo-montano bajo, abarcando 6 coberturas vegetales, entre las que se encuentran el bosque de galerías, cultivos permanentes de pino, café y pastos limpios.

La zona del valle intervenida esta constituida por la zona de vida del Bosque seco-tropical, abarcando 8 coberturas vegetales, entre las que se encuentran el bosque de galería, bosque denso alto y fragmentado, cultivos de cítricos, agroforestales y de pinos, mosaico de pastos naturales, vegetación secundaria y pastos limpios.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>La metodología empleada en campo se basó en el Manual de Métodos para el Desarrollo de Inventarios de Biodiversidad (Villarreal, et al., 2006), la Metodología General para la Elaboración y Presentación de Estudios Ambientales (MADS, 2018) y el Permiso de recolección de especímenes 160-RES-1807-4049 del 26 de julio de 2018 y la prorroga 160-RES2008-4565 del 10 de agosto de 2020 de CORANTIOQUIA.
 
El muestreo de fauna terrestre se llevó a cabo en las coberturas vegetales presentes en la huella del proyecto y el área de influencia de la fauna. Se consideró un esfuerzo de muestreo de tres (3) días por cobertura vegetal por cada una de las zonas de trabajo. Se realizaron los siguientes métodos de muestreo por grupo biológico: 
Aves: Captura con redes de niebla, puntos de conteo y egistros directos e indirectos.
Mamíferos: Redes de niebla, trampas Sherman, trampas Tomahawk, cámaras trampa y recorridos de observación y búsqueda de rastros.
Herpetos:Método de Inventario completo de especies (Búsqueda libre y captura).</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project >
                <title>Minera de Cobre Quebradona</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Gustavo Andres</givenName>
                    <surName>Valencia Escobar</surName>
                    </individualName>
                    <role>CUSTODIAN_STEWARD</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>Minera de Cobre Quebradona inspirada en seguir las líneas de los objetivos de Desarrollo Sostenible, la Ley BIC de Colombia (Beneficio e interés Colectivo) y los indicadores del Sistema B a nivel global; se convirtió en una empresa BIC; En este sentido la compañía tiene como propósito transformar la riqueza mineral en progreso económico, social y ambiental.
El Proyecto Minera de Cobre Quebradona es un proyecto para la extracción de cobre de una mina subterránea localizada en el municipio de Jericó, a 104 km al suroeste de la ciudad de Medellín, en el departamento de Antioquia.  Amparado bajo el contrato de concesión minera identificado con el Contrato Único de Concesión No.5881, el cual tiene un área total de 7.593 hectáreas. El proyecto tendrá un área de intervención de 592.92 hectáreas y esta divido en dos zonas principales, una zona de montaña constituida principalmente por el Orobioma del zonobioma húmedo tropical, donde se evaluaron 14 estaciones de muestreo y una zona de valle constituida por el Zonobioma húmedo tropical, Orobioma del zonobioma húmedo tropical y el Orobioma Azonal del zonobioma húmedo tropical, donde se evaluaron 23 estaciones de muestreo.
Si se encuentra una duda o diferencia de en la información, por favor comunicarse con Gustavo Valencia al teléfono: 3208683479.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Recurso propios de AngloGold Ashanti.</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El proyecto está ubicado en el departamento de Antioquia, en el municipio de Jericó a 34,5 km por carretera de la cabecera municipal. Comprende un total de 610,68 hectáreas distribuidas en 3 zonas según su ubicación. Zona Subterránea: Incluye el depósito de mineral, los túneles de acceso y las instalaciones de soporte subterráneas.  Se ubica debajo de las veredas Quebradona, Palocabildo, Vallecitos, La Soledad, La Hermosa y Cauca.
Zona Superficial sobre la Montaña: Incluye las entradas y salidas de los pozos de ventilación e instalaciones de soporte menores en la superficie sobre el techo del depósito mineral.  Se ubica en la vereda Quebradona Predio el Chaquiro.
Zona Superficial en el Valle: Incluye la planta, áreas de beneficio y transformación del mineral, los portales de acceso a los túneles, ZODMEs, el depósito de relaves filtrados y demás instalaciones de soporte superficiales.  Se ubica en la vereda Cauca.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>La metodología empleada en campo se basó en el Manual de Métodos para el Desarrollo de Inventarios de Biodiversidad (Villarreal, et al., 2006), la Metodología General para la Elaboración y Presentación de Estudios Ambientales (MADS, 2018) y el Permiso de recolección de especímenes 160-RES-1807-4049 del 26 de julio de 2018 y la prorroga 160-RES2008-4565 del 10 de agosto de 2020 de CORANTIOQUIA.

Los muestreos de fauna se llevaron a cabo de la siguiente manera: 
2018-10-02/2018-12-21 para la caracterización de fauna (Aves, Mamiferos, Anfibios y Reptiles). 
2019-02-05/05 para la colecta científica de Anfibios y Reptiles
2020-05-13/28 como muestreos adicionales de coberturas vegetales del area de inluencia de Fauna (Aves, Mamiferos, Anfibios y Reptiles).
2020-12-01/21 como muestreos adicionales de coberturas vegetales del area de inluencia de Fauna (Aves, Mamiferos, Anfibios y Reptiles).

El muestreo de fauna terrestre se llevó a cabo en las coberturas vegetales presentes en el la huella del proyecto y el área de influencia de la fauna. Se consideró un esfuerzo de muestreo de tres (3) días por cobertura vegetal por cada una de las zonas de trabajo. Adicionalmente se realizaron colectas para los individuos que tenían algún tipo de incertidumbre taxonómica.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:16Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/0njhgg">Arango Gutierrez E R, Valencia Escobar G A (2022). Fauna presente en el proyecto Minera de Cobre Quebradona, municipio de Jericó. Version 1.3. AngloGold Ashanti Colombia S.A.S. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/0njhgg accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <bibliography>
                <citation>Villareal, H. M., Álvarez, M., Córdoba-Córdoba, S., Escobar, F., Fagua, G., Gast, F., &amp; Umaña, A. M. (2004). Manual de métodos para el desarrollo de inventarios de biodiversidad.</citation>
                </bibliography>
                <physical>
                    <objectName>1807-4049_eiamcq_20210216</objectName>
                    <characterEncoding>UTF-8</characterEncoding>
                    <dataFormat>
                        <externallyDefinedFormat>
                            <formatName>DWC-A</formatName>
                            <formatVersion>1</formatVersion>
                        </externallyDefinedFormat>
                    </dataFormat>
                    <distribution>
                        <online>
                            <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/cr-sib/resource.do?r=1807-4049_eiamcq_20210216</url>
                        </online>
                    </distribution>
                </physical>
                <physical>
                    <objectName>1807-4049_tamcq_20210217</objectName>
                    <characterEncoding>UTF-8</characterEncoding>
                    <dataFormat>
                        <externallyDefinedFormat>
                            <formatName>DWC-A</formatName>
                            <formatVersion>1</formatVersion>
                        </externallyDefinedFormat>
                    </dataFormat>
                    <distribution>
                        <online>
                            <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/cr-sib/resource.do?r=1807-4049_tamcq_20210217</url>
                        </online>
                    </distribution>
                </physical>
                <physical>
                    <objectName>1807-4049_ramcq_20210304</objectName>
                    <characterEncoding>UTF-8</characterEncoding>
                    <dataFormat>
                        <externallyDefinedFormat>
                            <formatName>DWC-A</formatName>
                            <formatVersion>1</formatVersion>
                        </externallyDefinedFormat>
                    </dataFormat>
                    <distribution>
                        <online>
                            <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/cr-sib/resource.do?r=1807-4049_ramcq_20210304</url>
                        </online>
                    </distribution>
                </physical>
                <resourceLogoUrl>https://statics.sibcolombia.net/sib-resources/images/logos-socios/500px/anglogoldashanti.jpg</resourceLogoUrl>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>ANDES</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 158</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Museo de Historia Natural C.J. Marinkelle-Universidad de los Andes</collectionName>
                </collection>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>CBUCES</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 209</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Colecciones Biológicas Universidad CES</collectionName>
                </collection>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>IMCN</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 52</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Colecciones Zoológicas de Referencia Cientifíca</collectionName>
                </collection>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>CSJ</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 184</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Museo de Ciencias Naturales de La Salle</collectionName>
                </collection>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>MHUA</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 80</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Museo de Herpetología Universidad de Antioquia</collectionName>
                </collection>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
