<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="dd2415f1-9439-4e31-992d-ffe434ec81b7"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/0utn9o</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>dd2415f1-9439-4e31-992d-ffe434ec81b7</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=pel_proyectosuria_fauna</alternateIdentifier>
        <title>Monitoreo de Fauna en el marco del proyecto &quot;Subestación eléctrica Suria  230 kV y línea eléctrica asociada&quot;, ubicado en los municipios de Restrepo y Villavicencio departamento del Meta</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Diana Carolina</givenName>
                <surName>Rojas Acosta</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Petroeléctrica de los Llanos</organizationName>
            <positionName>Profesional Biótico</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 80 No 73a-21</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>110221</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>dcrojas@pel.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.pel.com.co/wp/about/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">dianarojas1981</userId>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Jefferson</givenName>
                <surName>Peña</surName>
            </individualName>
            <organizationName>MCS Consultoría y Monitoreo Ambiental S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Líder proyecto Fauna</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>AVENIDA JIMENEZ 8 49 OF 407 409</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>110221</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>jeffersonpena@mcsconsultoria.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.mcsconsultoria.com/</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Diana Carolina</givenName>
                <surName>Rojas Acosta</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Petroeléctrica de los Llanos</organizationName>
            <positionName>Profesional Biótico</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 80 No 73a-21</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>110221</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>dcrojas@pel.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.pel.com.co/wp/about/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">dianarojas1981</userId>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <givenName>Jefferson</givenName>
                <surName>Peña</surName>
            </individualName>
            <organizationName>MCS Consultoría y Monitoreo Ambiental SAS</organizationName>
            <positionName>Líder proyecto Fauna</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>AVENIDA JIMENEZ 8 49 OF 407 409</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>110221</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>jeffersonpena@mcsconsultoria.com</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.mcsconsultoria.com/</onlineUrl>
            <role>PRINCIPAL_INVESTIGATOR</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2025-01-08
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>Petroeléctrica de los Llanos Ltda. (PEL), es una empresa privada del sector eléctrico creada bajo la figura de “Activo de Conexión” existente en las regulaciones de la Comisión de Regulación de Energía y Gas (CREG), dedicada a operar y mantener sistemas eléctricos de transmisión hasta 230 kV, para el transporte de energía eléctrica a clientes del sector de hidrocarburos en las diferentes áreas de Colombia.</para><para>Los 1.976 registros biológicos incluidos hacen parte de los monitoreos realizados en el proyecto Suria, el cual se desarrolla entre los municipios de Restrepo y Villavicencio del departamento del Meta, los datos fueron tomados entre los años 2023 y 2024. Taxonómicamente el recurso se encuentra compuesto por 4 clases, 35 órdenes, 89 familias, 210 géneros y 271 especies.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Trampa</keyword>
            <keyword>Observación</keyword>
            <keyword>Monitoreo</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>PERMISO_COLECTA</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <additionalInfo>
            <para>Esta publicación tiene ocho monitoreos realizados durante tres años.</para>
        </additionalInfo>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=pel_proyectosuria_fauna</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El área de estudio para la subestación Suria y su línea de transmisión se encuentra ubicada en los municipios de Restrepo y Villavicencio, Meta, en flanco oriental de la cordillera oriental, en el piedemonte en la margen derecha del río Guatiquía. Las condiciones climáticas del área de estudio fueron poco variadas, con una temperatura entre los 20 °C y los 39 °C, con una media probabilidad de precipitaciones, entre un 50% al 60%, correspondiente a la temporada media.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-73.598</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-73.435</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>4.231</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>4</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2023-06-07
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2024-10-31
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Todos los registros pertenecen al reino Animalia y se dividen en 4 clases, 35 órdenes, 89 familias, 210 géneros y 271 especies. Del total, un 96.5% se identificó a nivel de especie y un 3.5% a nivel de género.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <purpose><para>Caracterizar la fauna silvestre terrestre del área de estudio de la subestación Suria y su línea de transmisión mediante la identificación y clasificación taxonómica, la evaluación de parámetros estructurales dentro de las coberturas vegetales y determinación de las categorías de amenaza y el endemismo de las especies registradas como parte de los monitoreos establecidos en el Plan de Manejo Ambiental del EIA contemplados bajo la Resolución No. 01370 del 22 de agosto de 2018 con el fin de identificar posibles afectaciones a la fauna terrestre derivados de las actividades del proyecto.</para></purpose>
        <maintenance>
            <description>
                <para>Se actualizará semestralmente.</para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>biannually</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Diana Carolina</givenName>
                <surName>Rojas Acosta</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Petroeléctrica de los Llanos</organizationName>
            <positionName>Profesional Biótico</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 80 No 73a-21</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <postalCode>110221</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>dcrojas@pel.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.pel.com.co/wp/about/</onlineUrl>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">dianarojas1981</userId>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Herpetofauna: Para las clases Amphibia y Reptilia, se realizaron recorridos de observación directa, utilizando el método VES (Survey Visual Encounter) propuesto por Heyer et al., (1994)  y Angulo et al., (2006) . El uso de esta técnica permite realizar recorridos lineales de un ancho variable, en busca de individuos de forma constante, en un tiempo estimado. Estos recorridos fueron ejecutados en dos (2) jornadas, entre las 6:00 hasta las 12:00 horas para el registro de especies diurnas y entre las 15:00 hasta las 19:00 horas para el registro de especies nocturnas. Se realizó una búsqueda activa en refugios potenciales como debajo de piedras, grietas en los troncos, remoción de hojarasca e inspección visual en diferentes estratos vegetales.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Mastofauna: Para conocer los mamíferos presentes se aplicaron cinco (5) metodologías soportadas por los autores Painter, et al. (1999) , Rabinowitz, (2003) , y Gallina &amp; López-González, (2011) , entre otros. A continuación, se describen cada una de ellas:
- Recorridos de observación: Se realizaron recorridos de ancho variable y abarcando la mayor cantidad de área posible. Al momento del avistamiento se tomó, de ser posible, registro fotográfico y datos ecológicos de los individuos, los cuales se consignaron en formatos de campo específicos. Adicionalmente, durante los recorridos se realizó la búsqueda de rastros, indicios, impresiones de huellas, madrigueras, frutos consumidos con marcas de dentición, garras, ornamentas, restos de pelo y heces fecales, entre otros.
-Captura con redes de niebla: Para este grupo se instalaron redes de niebla (75D/2PLY 15x15mm / 24X24mm / 30x30mm con un metraje de seis (12) m cada una); las cuales fueron instaladas en serie y de manera ininterrumpida en zonas abiertas; y se hizo la georreferenciación de cada una de ellas teniendo en cuenta el sistema de coordenadas CTM12- origen único nacional. Para el caso de los mamíferos voladores, las redes fueron abiertas en el horario comprendido entre las 18:00 y las 22:00 horas y cada red fue revisada cada 30 minutos o más, teniendo en cuenta el éxito de captura. A los individuos capturados se les tomó medidas morfométricas, y se tuvieron en cuenta la edad, el sexo y el estado reproductivo de cada individuo.
-Captura con trampas Sherman: Para el muestreo de los pequeños mamíferos se instalaron trampas Sherman, estas fueron instaladas a nivel del suelo en áreas que presentaron algún tipo de vegetación de bosque o de crecimiento secundario, y fueron dispuestas en secuencia con una separación aproximada de 5 m; adicionalmente, fueron cubiertas con hojarasca para su camuflaje con el fin incrementar el éxito de captura. Se implementaron dos tipos de cebos, uno dulce que consistió en una mezcla de avena en hojuelas, banano y emulsión de Scott y uno salado usando sardinas y atún. Las trampas fueron instaladas en los puntos establecidos, durante dos (2) noches y se revisaron y recebaron (cuando fue necesario) diariamente en las horas de la mañana.
-Captura con trampas Tomahawk: Para la captura de mamíferos de tamaño mediano y grande, se instalaron trampas Tomahawk, cada trampa fue cebada con atrayentes como sardinas, menudencias de pollo y frutas (banano, guayaba o mango), usando distintos cebos para atraer especies con diferentes hábitos alimenticios. Las trampas se ubicaron en coberturas de bosque y en zonas con crecimiento secundario, en caminos de tránsito de fauna o en lugares donde se camuflarán fácilmente; cada una fue instalada durante dos (2) noches por punto de muestreo y fueron revisadas y recebadas (cuando fue necesario) diariamente en las horas de la mañana. 
-Instalación de cámaras trampa: Se instalaron cámaras trampa Bushnell Trophy Cam XLT HD, en zonas que presentaban vegetación arbórea o arbustiva asociada con rastros de comederos, senderos, madrigueras, registro de algún individuo de forma visual o por información de habitantes de la zona. Cada cámara fue instalada mínimo a 20 cm del suelo aproximadamente y buscando que el ángulo fuera lo más abierto posible para así tener una mayor área de captura. Finalmente, cada cámara instalada fue debidamente georreferenciada y adicionalmente se realizó una descripción del lugar de instalación para futuros análisis ecológicos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Avifauna: Para el registro de las especies de la clase aves en el área de estudio de la subestación Suria y su línea de transmisión, se tomó y modificó la propuesta de Villareal, et al., (2006), realizando recorridos de observación visual y auditiva. En cada recorrido se realizó el conteo de los individuos detectados a lo largo de las diferentes coberturas vegetales, agrupando la información en el Anexo_Registro_Campo y cuando fuera posible, realizando el respectivo registro fotográfico. Los recorridos fueron ejecutados desde las 6:00 horas hasta las 11:00 horas y entre las 15:00 horas hasta las 18:00 horas. Para finalizar, la determinación taxonómica de las especies en campo se realizó por medio de conocimientos previos de investigador, complementando esto con la bibliografía empleada (guías de campo).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Análisis de composición: Para la determinación y actualización taxonómica, se tuvieron en cuenta los criterios más recientes para cada una de las clases evaluadas; en el caso de la clase Amphibia, se utilizó Amphibian Species of the World versión 6.2, para la clase Reptilia, se utilizaron los criterios taxonómicos de la base de datos The Reptile Database, para finalizar, para el caso de la clase Mammalia hizo uso de la taxonomía propuesta por Solari et al ., Ramírez - Chávez  y Mammal Species of the World.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Análisis de estructura: Para cada grupo faunístico, se agruparon las especies de acuerdo con el uso de las unidades de cobertura vegetal definidas, empleando los criterios de selección como áreas de refugio (R), reproducción y desarrollo (RD), alimentación (A), corredores de movimiento (CM) y/o sitios de concentración estacional (CE); además se tuvo en cuenta la riqueza y abundancia de cada taxón para cada una de las unidades de cobertura presentes en el área de influencia.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Análisis de distribución: El levantamiento de información en cuanto la categoría de especies Endémicas (END) o Casi Endémicas (C-END), se realizó por medio de listados y bases de datos especializados para cada grupo faunístico; en el caso de la clase Amphibia se utilizaron los sitios web www.amphibiaweb.org, www.batrachia.com y la lista de Frost Amphibian species of the World, para la clase Reptilia se hizo uso de www.reptile-database.reptarium.cz, para finalizar, para la clase Mammalia se utilizó el listado de los cambios recientes a la lista de mamíferos de Colombia.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Análisis de amenazas y valor comercial: Para evaluar el estado de amenaza de las especies registradas, se tomó como base la Resolución 0126 del 6 de febrero de 2024 del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible o MADS , en donde se reportan las especies de fauna silvestre que presentan algún grado de amenaza a nivel nacional; de igual manera, se tomó como referencia los libros rojos, los cuales reportan las especies con algún riesgo en el país, teniendo entonces el de anfibios escrito por Rueda et al., 2004 , reptiles escrito por Morales et al., 2015 , y mamíferos escrito por Trujillo et al., 2006 . A nivel internacional se hizo uso de la lista de especies amenazadas descrita por la Unión Internacional para la Conservación de la Naturaleza o IUCN  por sus siglas en inglés.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para este grupo, se aplicó también la metodología de redes de niebla, las cuales fueron instaladas en diferentes puntos, siendo éstas ubicadas en serie y de manera ininterrumpida  en zonas abiertas. Se hizo la georreferenciación de cada una de ellas teniendo en cuenta el sistema de coordenadas CTM12- origen único nacional. El horario de apertura de redes para el grupo de las aves fue desde las 5:30 a 10:30 y 13:00 hasta las 18:00, cada red fue revisada constantemente para evitar que las aves permanecieran atrapadas por mucho tiempo.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El área de estudio para la subestación Suria y su línea de transmisión se encuentra ubicada en los municipios de Restrepo y Villavicencio, Meta, en flanco oriental de la cordillera oriental, en el piedemonte en la margen derecha del río Guatiquía. 
Debido a su proximidad al ecuador y su baja altitud, esta región experimenta un clima monzónico cálido, con temperaturas que oscilan entre los 20 °C y los 39 °C. La temperatura está influenciada por la cantidad de precipitación; los meses más calurosos son aquellos con menor lluvia, especialmente febrero y marzo, cuando la temperatura máxima en áreas urbanas supera los 35 °C. Los meses más frescos coinciden con los períodos más lluviosos, como enero, mayo y julio, con temperaturas máximas alrededor de 29 °C y 32 °C.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>La metodología aplicada en campo para cada grupo contempló los criterios de la guía “Metodología General para la Presentación de Estudios Ambientales” , Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible y el “Manual de Métodos para el Desarrollo de Inventarios de Biodiversidad”  del Instituto de Investigaciones de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt, con el fin de obtener información puntual de cada una de las especies.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>El levantamiento de información se realizó por cada grupo faunístico, todo a través de bases de datos especializados para grupo; teniendo que, para la clase Amphibia se hizo uso de Batrachia , Amphibian Species of the World versión 6.2, los cuales brindan información sobre la taxonomía actualizada; para la clase Reptilia se hizo uso de la base de datos The Reptile Database ; y finalmente par el grupo de mamíferos, se hizo uso de la base de datos Mammal Species of the World
Para la determinación y actualización taxonómica, se tuvieron en cuenta los criterios más recientes para cada una de las clases evaluadas; en el caso de la clase Amphibia, se utilizó Amphibian Species of the World versión 6.2, para la clase Reptilia, se utilizaron los criterios taxonómicos de la base de datos The Reptile Database, para finalizar, para el caso de la clase Mammalia hizo uso de la taxonomía propuesta por Solari et al ., Ramírez - Chávez  y Mammal Species of the World .

Se cálculo del esfuerzo de muestreo y la representatividad de cada grupo taxonómico para asegurar la idoneidad del muestreo. Para ello se utilizó una curva de acumulación de especies y los estimadores de ACE, Chao1, Chao2, MMMeans, Boostrap y Jackniffe dependiendo el grupo taxonómico a evaluar. Estos cálculos se realizaron con el programa EstimateSWin90 . Asimismo, se usaron diferentes fórmulas para determinar el esfuerzo de muestreo y éxito de captura de cada uno de los grupos. Es importante denotar que la información obtenida por las encuestas se excluyó de los análisis, debido a la imposibilidad de asegurar la validez del registro. 
Para cada grupo faunístico, se agruparon las especies de acuerdo con el uso de las unidades de cobertura vegetal definidas, empleando los criterios de selección como áreas de refugio (R), reproducción y desarrollo (RD), alimentación (A), corredores de movimiento (CM) y/o sitios de concentración estacional (CE); además se tuvo en cuenta la riqueza y abundancia de cada taxón para cada una de las unidades de cobertura presentes en el área de influencia.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project id="Monitoreo2_Fauna_Suria">
                <title>SUBESTACIÓN SURIA 230 kV Y LÍNEA DE TRASMISIÓN ASOCIADA</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Diana Carolina</givenName>
                    <surName>Rojas Acosta</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">dianarojas1981</userId>
                    <role>POINT_OF_CONTACT</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>Como parte de las obligaciones estipuladas en la Resolución 01370 del 22 de agosto de 2018, se han llevado a cabo cinco monitoreos desde el año 2017 para evaluar el estado actual de la fauna silvestre en el área de influencia del proyecto dentro de los cuales se enmarca el presente documento. Estos monitoreos tienen como objetivo orientar las acciones de mitigación, prevención, corrección y compensación de los impactos y efectos ambientales derivados del desarrollo del proyecto.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Financiación propia</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El área de estudio para la subestación Suria y su línea de transmisión se encuentra ubicada en los municipios de Restrepo y Villavicencio, Meta, en flanco oriental de la cordillera oriental, en el piedemonte en la margen derecha del río Guatiquía. Debido a su proximidad al ecuador y su baja altitud, esta región experimenta un clima monzónico cálido, con temperaturas que oscilan entre los 20 °C y los 39 °C. La temperatura está influenciada por la cantidad de precipitación; los meses más calurosos son aquellos con menor lluvia, especialmente febrero y marzo, cuando la temperatura máxima en áreas urbanas supera los 35 °C. Los meses más frescos coinciden con los períodos más lluviosos, como enero, mayo y julio, con temperaturas máximas alrededor de 29 °C y 32 °C.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Caracterizar la fauna silvestre terrestre del área de estudio de la subestación Suria y su línea de transmisión mediante la identificación y clasificación taxonómica, la evaluación de parámetros estructurales dentro de las coberturas vegetales y determinación de las categorías de amenaza y el endemismo de las especies registradas como parte de los monitoreos establecidos en el Plan de Manejo Ambiental del EIA contemplados bajo la Resolución No. 01370 con el fin de identificar posibles afectaciones a la fauna terrestre derivados de las actividades del proyecto.
Para la caracterización de la fauna en el área de estudio de la subestación Suria y su línea de transmisión, se identificaron un total de cinco (5) coberturas. Sin embargo, para el análisis de fauna, algunas coberturas con la similar disponibilidad de recursos bióticos y abióticos para los animales fueron sinonimizadas dentro de una cobertura con un nivel más alto dentro del método Corine Land Cover.

El levantamiento de información se realizó por cada grupo faunístico, todo a través de bases de datos especializados para grupo; teniendo que, para la clase Amphibia se hizo uso de Batrachia , Amphibian Species of the World versión 6.2, los cuales brindan información sobre la taxonomía actualizada; para la clase Reptilia se hizo uso de la base de datos The Reptile Database ; y finalmente par el grupo de mamíferos, se hizo uso de la base de datos Mammal Species of the World .</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:23Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/0utn9o">Rojas Acosta D C, Peña J (2025). Monitoreo de Fauna en el marco del proyecto &quot;Subestación eléctrica Suria  230 kV y línea eléctrica asociada&quot;, ubicado en los municipios de Restrepo y Villavicencio departamento del Meta. Version 1.1. Petroeléctrica de los Llanos. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/0utn9o accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-pel.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
