<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="e2ddfdc4-c1ce-46f9-8466-3b92865a0d62"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/oit10r</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>e2ddfdc4-c1ce-46f9-8466-3b92865a0d62</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=frontera_cajua-2023</alternateIdentifier>
        <title>Monitoreo de fauna y flora en el área de explotación de hidrocarburos campo Quifa Norte - Norte en el municipio de Puerto Gaitán-Meta, año 2023 y 2024</title>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>Frontera Energy Colombia Corp</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Frontera Energy Colombia Corp</organizationName>
            <positionName>Empresa</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 110 No. 9 ‑ 25</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>xcastro@fronteraenergy.ca</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.fronteraenergy.ca/es/</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <surName>DUVAL LTDA</surName>
            </individualName>
            <organizationName>DUVAL LTDA</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 12 No 15 - 10 Piso 2</deliveryPoint>
                <city>Aguazul</city>
                <administrativeArea>Casanare</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>mcaro@contratistasfrontera.ca</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.duvalltda.com/</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <surName>DUVAL LTDA</surName>
            </individualName>
            <organizationName>DUVAL LTDA</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 12 No 15 - 10 Piso 2</deliveryPoint>
                <city>Aguazul</city>
                <administrativeArea>Casanare</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>mcaro@contratistasfrontera.ca</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.duvalltda.com/</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2025-02-13
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>Durante los últimos años, los estudios encaminados a reconocer la diversidad y riqueza de los ecosistemas han venido incrementando ya que permiten identificar, monitorear y controlar los daños causados a los recursos naturales. Por lo general este tipo de estudios busca efectuar un seguimiento y monitoreo constante de los cambios que se vienen presentando entorno a los ecosistemas prestando principal atención en los factores abióticos y bióticos.</para><para>Para efectuar estos monitoreos de forma efectiva se hace necesaria contar con investigaciones y estudios de flora y fauna, que permitan conocer a una escala detallada las condiciones y estado de los ecosistemas que se están evaluando. En ese sentido, y dando cumplimiento a la Resolución 1027 de 24 agosto de 2015 el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible – MADS, resolvió otorgar Licencia Ambiental Global a la empresa FRONTERA ENERGY CORP. SUCURSAL COLOMBIA), para el proyecto “Área de Explotación de Hidrocarburos Quifa Norte Norte”, el cual se localiza en el departamento del Meta. De acuerdo con lo exigido en la ficha Ficha PMSB-3 Manejo de fauna, PSMB-1 de Seguimiento y Monitoreo Flora y fauna (endémica, en peligro de extinción, vulnerable, entre otras) , se llevó a cabo el estudio de caracterización florística sobre el Campo Quifa Norte - Norte, así como, un monitoreo de fauna.</para><para>El presente recurso consta de 823 registros biológicos obtenidos en los meses de julio y agosto del año 2023 tomados en Puerto Gaitán, Casanare. Abarca una cobertura taxonómica distribuida en cuatro clases para fauna y dos para flora: Aves (141), Amphibia (22), Mammalia (117), Reptilia (29), Magnoliopsida (399) y Liliopsida (115), agrupados en 45 órdenes, 98 familias, 177 géneros y 193 especies.</para><para>Adicionalmente se realizó un monitoreo en el año 2024, donde se evaluó fauna y flora, que consta de 1891 registros biológicos que fueron tomados en el mes de marzo del año 2024, en las áreas aledañas a la zona de explotación de hidrocarburos campo Quifa Noroeste, ubicada en Puerto Gaitán, Meta. Abarca una cobertura taxonómica distribuida en cuatro clases para fauna y una para flora: Aves (471), Amphibia (124), Reptilia (97), Mammalia (186) para fauna, Equisetopsida (1013) para flora. Los registros se agrupan en 47 órdenes, 90 familias, 171 géneros y 192especies.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Herpetos</keyword>
            <keyword>Flora</keyword>
            <keyword>Fauna</keyword>
            <keyword>Mamíferos</keyword>
            <keyword>Puerto Gaitán</keyword>
            <keyword>Monitoreo</keyword>
            <keyword>Aves</keyword>
            <keyword>Frontera Energy</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution (CC-BY) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=frontera_cajua-2023</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El Área de Explotación de Hidrocarburos Quifa Norte-Norte se localiza en la región de la Orinoquía, en la vereda Santa Helena, municipio de Puerto Gaitán, departamento del Meta.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-71.61</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-71.603</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>4.062</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>3.91</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2023-07-27
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2023-08-10
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2024-03-16
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2024-03-25
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>El reino Animalia comprende 309 registros biológicos de fauna silvestre para el año 2023 distribuidos así: en 4 clases, 32 órdenes, 69 familias, 129 géneros y 147 especies. Del total se identificó un 97.7% a nivel de especie y un 2.3% a nivel de género.

Adicionalmente se realizó un monitoreo en el año 2024, en el cual el reino Animalia comprende 878 registros biológicos de fauna silvestre distribuidos así: en 4 clases,  34 órdenes, 69 familias, 140 géneros y 161 especies. Del total se identificó un 99% a nivel de especie y solo un 1% a nivel de género.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>El reino Plantae, comprende 514 registros biológicos para el año 2023 distribuidos así: en 2 clases, 13 órdenes, 29 familias, 48 géneros y 46 especies. Del total se identificó un 93.2% a nivel de especie y un 6.8% a nivel de género.

Adicionalmente se realizó un monitoreo en el año 2024 y en cuanto al reino Plantae, este comprende 1013 registros biológicos distribuidos así: 1 clases, 13 órdenes, 21 familias, 31 géneros y 31 especies.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Liliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Magnoliopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Equisetopsida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Ximena Andrea</givenName>
                <surName>Castro Ordóñez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Frontera Energy Colombia Corp</organizationName>
            <positionName>Profesional ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Calle 110 # 9-25</deliveryPoint>
                <city>Bogotá D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>xcastro@fronteraenergy.ca</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.fronteraenergy.ca/es/</onlineUrl>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Felipe</givenName>
                <surName>Hernández Martínez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>DUVAL LTDA</organizationName>
            <positionName>Profesional SIG</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 12 No 15 - 10 Piso 2</deliveryPoint>
                <city>Aguazul</city>
                <administrativeArea>Casanare</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>fhernandezm@contratistasfrontera.ca</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>https://www.duvalltda.com/</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FLORA: La recolección de la información primaria se realizó sobre parcelas rectangulares de 50 m de largo por 10 m de ancho para una superficie efectiva de medición de 500 m2. En estas UMF, se registraron todos los individuos con diámetros medidos a los 1,30 m de altura mayor o igual a 10 cm y de forma combinada se midió en parcelas anidadas la regeneración natural tomando como referencia lo expuesto por Rangel-Ch, O. &amp; Velásquez, A. (1997), para los individuos en estado latizal, es decir que presentan un DAP mayor o igual a 2.5 cm y menor a 10 cm, se pudo establecer un muestreo utilizando unidades de 25 m2 (5 x 5 m). De igual forma para categorías inferiores de la regeneración natural, es decir, individuos con diámetros inferiores a 2.5 cm que equivaldrían a la categoría brinzal, las UMFs utilizadas fueron de tamaño pequeño, por lo que se estableció un muestreo de 4 m2 (2 x 2 m). Es decir, a medida que el tamaño de los individuos es menor, el tamaño de la unidad de muestra necesaria será más pequeño. Estas parcelas se ubicaron en los puntos definidos para el campo Quifa Noroeste donde se identifico la existencia de cobertura boscosa; para esto se utilizo el mapa de coberturas diseñado para el área de influencia del proyecto. Durante el trabajo de campo se instalaron parcelas de acuerdo a la metodología propuesta, la información es colectada en los formularios de campo prestablecidos en la etapa preliminar para cada uno de los estratos (Fustal, Brinzal y Latizal).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>FAUNA: HERPETOFAUNA: Se realizaron recorridos de observación aleatorios, empleando la técnica de búsqueda libre por encuentro visual limitada por tiempo (VES) para así obtener registros visuales y auditivos (Crump &amp; Scott, 1994; Angulo, Marca, Rodríguez, &amp; Rueda, 2006), para cada una de las coberturas más representativas del bloque (Bosque de galería y/o ripario, Herbazal denso de tierra firme no arbolado, Mosaico de pastos con espacios naturales, Pastos limpios y cultivos permanentes arbóreos). La salida de campo tuvo lugar entre el 01 al 10 de agosto de 2023, para un total de diez (10) días efectivos de campo, procurando realizar recorridos diurnos y nocturnos en horarios comprendidos entre las 7:00 y las 12:00, las 14:00 y las 20:00.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>En cada una de las jornadas se tuvieron en cuenta la mayor cantidad de hábitats y microhábitats posibles propicios para la herpetofauna, abarcando así cuerpos de agua; bordes de cuerpos de agua; hojarasca; bajo troncos caídos, ramas y rocas; entre cortezas de árboles y cuevas; sobre el suelo, árboles y vegetación arbustiva; entre otros (Heyer, Donelly, McDiarmid, Kayek, &amp; Foster, 1994; Cortés-Gómez, Ramírez-Pinilla, Suárez, &amp; Tovar, 2008). La inspección de la vegetación se realizó hasta una altura aproximada de tres metros. En el momento de la observación de los individuos se tomaron datos de localidad, coordenadas, hora y altitud. En lo posible, los ejemplares fueron fotografiados en el lugar del avistamiento, aunque en caso de no ser así fueron capturados de forma manual o empleando el gancho herpetológico para realizar su determinación taxonómica, así como para tomar las fotografías correspondientes. Los individuos capturados fueron liberados inmediatamente en el mismo lugar donde fueron capturados.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>AVIFAUNA: Recorridos de observación: la caracterización de aves consistió en la observación directa de los organismos durante los recorridos realizados en los transectos de ancho variable efectuados a una velocidad constante. Dichos transectos se realizaron en las coberturas vegetales más representativas identificadas en el área de influencia del Bloque (Bosque de galería y/o ripario, Herbazal denso de tierra firme no arbolado, Mosaico de pastos con espacios naturales. Siguiendo la metodología propuesta por (Villareal, y otros, 2006), los recorridos se realizaron en las franjas horarias donde se registra la mayor actividad de las aves. Por ende, las observaciones se llevaron a cabo durante 10 días de muestreo, entre las 7:00 y las 12:00; y en las horas de la tarde entre las 14:00 y las 20:00 horas. Durante estos periodos de tiempo el trabajo consistió en observar la mayor cantidad de aves mediante el método de búsqueda intensiva propuesto por (Ralph, y otros, 1996) y la grabación de vocalizaciones, además de realizar el registro fotográfico de los ejemplares encontrados en los diferentes transectos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Puntos de observación: Para complementar la información obtenida durante los recorridos, se realizaron registros de aves por puntos de observación. Esto consistió en contar las aves que se observan y escuchan dentro de un radio de 30m a partir del punto de observación definido, tomando registro fotográfico o auditivo de los individuos avistados (Ralph, y otros, 1996). Esta metodología de puntos se utilizó en las zonas donde no se podía acceder completamente a la cobertura por factores del terreno y para complementar la información obtenida durante los recorridos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Redes de niebla: Se instalaron un total de 30 redes de niebla de 12m de largo x 2.5 de alto y 30 mm de ojo de malla en estaciones ubicadas dentro de las coberturas vegetales más representativas identificadas para el área de influencia. Las redes se abrieron en periodos de tres (3) horas en cada zona seleccionada, y fueron supervisadas cada 20 minutos para evitar la sobreexposición de los individuos a condiciones de estrés e insolación, (durante los periodos de lluvias las redes se cerraron para evitar la muerte de los ejemplares capturados) (Villareal, y otros, 2006). Al momento de ser capturados los individuos se tomaron datos morfométricos, junto con información sobre su sexo y estatus reproductivo o migratorio, y demás caracteres que la identificación de los organismos a nivel de especie. Los individuos capturados una vez determinados y fotografiados fueron liberados en el sitio de captura evitando la sobre manipulación de los mismos.
Finalmente, los organismos observados durante los muestreos fueron identificados hasta el nivel de especie por medio de guías de campo como: la Guía de campo de las Aves de Colombia (Hilty, Brown, &amp; López Álvarez, 2001), Guía de Campo de Las Aves de Colombia (McMullan, M, Donegan, T, Cortes, O, Cardozo, N, &amp; J. J. Reyes, 2021), Guía ilustrada de la Avifauna Colombiana (Ayerbe Quiñones, 2022), mediante su comparación con las ilustraciones, descripciones de hábitat y distribución geográfica.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>MASTOFAUNA: Transectos: Con el objetivo de identificar la mayor cantidad de especies de mamíferos, se desarrolló el método de recorridos aleatorios que permiten la observación directa e indirecta de individuos (huellas, heces, madrigueras, dormideros o rastros), en este caso se registraron los datos de georreferenciación, tipo de cobertura y registro fotográfico correspondiente. Dichos recorridos de observación libres se desarrollaron en horas de la mañana (entre las 6:00 horas hasta las 11:00 horas) y en horas de la tarde (entre las 16:00 horas hasta las 21:00 horas), donde en cada uno de los recorridos se tomaron coordenadas desde el punto de inicio hasta el punto final.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Cámaras trampa: Se realizó la instalación de cámaras trampa, para lograr la identificación de mamíferos medianos y grandes, que por características de su comportamiento se dificulta la posibilidad de verlos con mayor frecuencia de manera directa. Se instalaron 30 cámaras trampa que fueron distribuidas en las coberturas más predominantes, siendo ubicadas en lugares estratégicos que tuvieran señales de presencia de fauna como madrigueras, senderos, huellas, cuevas, posibles bebederos o cuerpos de agua cercanos, troncos caídos, zonas con abundantes frutos del bosque, etc. Se mantuvo una distancia mayor a 500 m entre cada cámara trampa; adicionalmente, fueron usados diferentes tipos de cebo según la evidencia de los diferentes tipos de mamíferos que podrían estar transitando por el lugar específico, de acuerdo con lo anteriormente mencionado, se emplearon cebos tales como sardinas, banano, crema de maní con avena y esencia de vainilla. Las cámaras trampas fueron instaladas a una altura entre 30cm y 50cm sobre el suelo, programadas en modo de video en funcionamiento de 24 horas continuas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Redes de niebla: Para mamíferos voladores, se obtuvo la información mediante la instalación de un total de 30 redes de niebla de 12m de largo x 2.5m de alto y 30mm de ojo de malla, ubicadas dentro de las coberturas predominantes en sitios acordes a las características de la ecología y comportamiento de estos individuos. Las redes fueron abiertas desde las 17:00 hasta las 20:00 horas y se instalaron de forma consecutiva o interrumpida de acuerdo con los tipos de coberturas presentes en cada sitio de muestreo, con el fin de registrar el mayor número de especies en la zona de estudio. Se realizaron recorridos por las redes cada media hora desde el momento de apertura, para verificar la presencia de animales, evitando la sobreexposición (Villareal, et al., 2006). Al momento de la manipulación de los individuos capturados, se realizó con guantes de carnaza, se tomó información del sexo, registro fotográfico y morfométrico, para su posterior identificación, teniendo en cuenta parámetros morfológicos convencionales, de acuerdo con la clave de (Díaz, Solari, Gregorin, &amp; Aguirre, 2021).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Trampas Sherman: Con el fin de capturar mamíferos no voladores pequeños se instalaron dos tipos de trampas, para un total de 30 trampas Sherman para mamíferos pequeños, cada una de un tamaño de 38 ˣ 12 ˣ 10 cm, y un total de 3 trampas Tomahawk para capturar mamíferos medianos. Las trampas fueron distribuidas teniendo en cuenta las coberturas más predominantes del bloque Quifa y manteniendo una distancia mayor a 20 m entre ellas y ubicadas en lugares estratégicos cercanos a madrigueras, huecos, raíces pronunciadas, árboles caídos, márgenes de cuerpos de agua, etc. En las trampas se usaron cebos con una mezcla de mantequilla de maní, banano, avena en hojuelas, esencia de vainilla o sardinas; estas permanecieron activas las 24 horas, siendo revisadas periódicamente para retirar los animales capturados y ser cebadas nuevamente, para así aumentar las posibilidades de registro y captura de individuos pertenecientes a esta clase.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El Área de Explotación de Hidrocarburos Quifa Norte-Norte se localiza en la región de la Orinoquía, en la vereda Santa Helena, municipio de Puerto Gaitán, departamento del Meta. Los ecosistemas definidos en el área de influencia (AI) del Campo Quifa Norte-Norte, responde a la distribución de las unidades de vegetación de los biomas presentes, encontrado un total de 12 ecosistemas. Siendo, el Ecosistema Bosque de Galería y/o ripario del Peinobioma de la Amazonia – Orinoquia con 11.036 Ha que corresponden al 67,9% el de mayor representatividad, le sigue el Bosque de galería y/o ripario del Helobioma Amazonia – Orinoquia con 3.246 Ha que equivalen al 19,9% , en tercer lugar se tiene el Bosque inundable heterogéneo del Zonobioma húmedo tropical de la Amazonia – Orinoquia con 800,5 Ha que corresponden al 4,9% y por último y no menos importante se tiene el ecosistema de Herbazal Abierto Arenoso del Peinobioma de la Amazonia – Orinoquia con 373,6 Ha, es decir el 2,30% del área total</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se llevó a cabo el estudio de caracterización florística sobre el Campo Quifa Norte-Norte, siendo esta una de las unidades de seguimiento y monitoreo establecidas por la empresa Frontera Energy como áreas de compensación florística por los impactos ocasionados a causa de sus actividades industriales. Estos estudios permitieron conocer el comportamiento de las coberturas en sus estructuras horizontal y vertical generando un proxi del estado de regeneración y madurez de los ecosistemas terrestres presentes.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>Ajuste de vocabularios controlados en: Elementos de registro: basisOfRecord y type de acuerdo a la naturaleza de los datos; Elementos geográficos: decimalLatitude y decimalLongitude. Coordenadas validadas en el software ArcGis desktop.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:04:17Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/oit10r">Frontera Energy Colombia Corp, DUVAL LTDA (2025). Monitoreo de fauna y flora en el área de explotación de hidrocarburos campo Quifa Norte - Norte en el municipio de Puerto Gaitán-Meta, año 2023 y 2024. Version 1.1. Frontera Energy Colombia Corp. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/oit10r accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-frontera.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
