<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="e3388e34-00dc-45bf-a870-8c89863d37bb"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/topwwc</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/iiap/resource?r=reptilesdelacienagadebeteiiap2008</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>10.15472/3vf2hp</alternateIdentifier>
        <title>Reptiles presentes en la ciénaga de Bete, municipio del Medio Atrato 2008</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Nelsy Sofia</givenName>
                <surName>Bonilla Urrutia</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacifico</organizationName>
            <positionName>Investigadora contratista</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Barrio Huapango, Cra 6 No 37 - 39</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>sofibon@gmail.com</electronicMailAddress>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Jimmy</givenName>
                <surName>Moya Robledo</surName>
            </individualName>
            <organizationName>IIAP</organizationName>
            <positionName>Investigador contratista</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Barrio Huapango, Cra 6 No 37 - 39</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>sofibon@gmail.com</electronicMailAddress>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <givenName>Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacífico</givenName>
                <surName>IIAP</surName>
            </individualName>
            <organizationName>IIAP</organizationName>
            <positionName>Institución investigativa</positionName>
            <address>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <onlineUrl>http://www.iiap.org.co</onlineUrl>
            <role>CUSTODIAN_STEWARD</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2019-06-16
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            Con esta investigación se pretende consolidar la información base obtenida a través de información existente relacionada con aspectos biológicos, socioculturales y económicos de las ciénagas, asi como realizar una aproximación a las concepciones socioculturales y económicas de las comunidades que se benefician de las ciénagas del Municipio del medio Atrato, a partir de la interacción con sus integrantes. Contiene dos capítulos en los cuales se describe y analiza la panorámica general del municipio del Medio Atrato y sus ecosistemas Cenagosos, tomando como base la información bibliográfica existente en los diferentes planes de ordenamiento de la zona, así como las investigaciones desarrolladas por instituciones como: IIAP, COODECHOCÓ, UTCH, ICA, INCODER y los concejos comunitarios de la zona agrupados en COCOMACIA; a partir de esta información se pudo sintetizar y analizar la situación: Económica, Social, Cultural y Biológica de la Zona. Ademas se muestran las concepciones socieoconómicas y culturales de la población asentada en las ciénagas, información levantada a traves de talleres y entrevistas con miembros de las comunidades
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>herpetofauna</keyword>
            <keyword>fauna del Chocó</keyword>
            <keyword>ciénagas</keyword>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="information">https://ipt.biodiversidad.co/iiap/resource?r=anfibiosdelacienagadebeteiiap2008&amp;amp;v=1.0</url>
            </online>
        </distribution>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/iiap/archive.do?r=reptilesdelacienagadebeteiiap2008</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El municipio tiene una extensión de 1892 km2, limita de la siguiente manera: al norte con los municipios de Quibdó, Vigía del fuerte y Urrao  los  dos últimos pertenecientes al departamento de Antioquia; al oriente, sur y occidente con el municipio de Quibdó.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-76.779</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-76.779</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>6.016</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>6.016</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2008-12-06
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2008-12-15
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Se encontró un total de 15 especies de tres órdenes (Crocodylidae, Testudinata y Squamata), los subórdenes sauria y serpente, pertenecientes a nueve familias, las especies más representativas por su abundancia fueron: Iguana iguana (N: 13) Basilliscus basilliscus (N: 10), y Lepidoblepharis sp (N: 9). Las restantes estuvieron representadas por solo uno o máximo cuatro individuos.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Basiliscus basiliscus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Genus</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Lepidoblepharis</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Gonatodes albogularis</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Iguana iguana</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Anolis granuliceps</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mabuya mabouya</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Holcosus festivus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Holcosus anomala</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Leptodeira septentrionalis</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Leptophis ahaetulla</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Spilotes pullatus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Stenorrhina degenhardtii</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Caiman crocodilus</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Species</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Chelydra acutirostris</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Zulmary</givenName>
                <surName>Valoyes Cardozo</surName>
            </individualName>
            <organizationName>IIAP</organizationName>
            <positionName>Investigadora principal</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Barrio Huapango, Cra 6 No 37 - 39</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <onlineUrl>http://www.iiap.org.co</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Las técnica comúnmente usada en la zona de estudio fue: Inspección por Encuentro Visual (VES) que consisten en recorridos por un área en busca de individuos que se encuentren asociados a la vegetación (Heyer et al, 1994), borde de las charcas o los encontrados al remover piedras, troncos del suelo y hojarasca. Los muestreos fueron llevados a cabo tanto en horas del día como en la noche en diferentes tipos de coberturas que incluyeron áreas abiertas y cerradas con presencia de cuerpos de agua  lóticos  como lenticos; la captura de los taxas se efectuó manualmente y con la ayuda de un agarrador de serpientes pilstron troy de 90 cms. 

En el momento de la captura a cada individuo se le tomaron datos ecológicos como: hora de captura, descripción del microhabitats, sustrato de percha, altura entre otros; de inmediato se tomaron registros fotográficos, y posteriormente se almacenaron en bolsas plásticas y/o de tela humedecidas; para su transporte y posterior identificación.


Determinación taxonómica
La determinación taxonómica de los individuos se realizó en campo, mediante la utilización de claves taxonómicas de Lynch. (1999) y guías de campo de: Páez et al (2000) Renjifo &amp; Lundberg (1999), Cuentas et al (2002) Ibáñez et al 1999, después de ser identificados los ejemplares fueron liberados en los mismos sitios de captura.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>Las evaluaciones ecológicas rápidas se llevaron a cabo en cuatro áreas correspondiente a la ciénaga la Grande, las zonas de muestreo están ubicadas dentro y fuera de la ciénaga, se escogieron cuatro sitios representados por diferentes microambientes cada uno determinados por unidades paisajísticas similares, los cuales se ubican espacialmente de la siguiente manera:
a. Llanura aluvial: ubicada en la margen izquierda del río Atrato en sentido sur-norte, dentro de las coordenadas planas 1035893 Y; 1157869 X, a una altura de 40 msnm aproximadamente; se incluye dentro del complejo de humedales de la comunidad de Beté.
b. Caño “Torrobon”: ubicado en la margen izquierda del río Atrato en sentido sur-norte, dentro de las coordenadas planas 1035083 Y; 1157757 X, a una altura de 41 msnm aproximadamente.
c. Espejo de Agua (C.G): ubicada en medio del complejo cenagoso La Grande, dentro de las coordenadas planas 1034646 Y; 1156803 X, a una altura entre 40-45 msnm aproximadamente;
d. Zona insular: ubicada dentro del complejo cenagoso La Grande en los alrededores de la ciénaga grande, dentro de las coordenadas geográficas de 6° 00’59.3” N; 76° 46’44.7” W, a una altura entre 54-59 msnm aproximadamente.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Las técnica comúnmente usada en la zona de estudio fue: Inspección por Encuentro Visual (VES) que consisten en recorridos por un área en busca de individuos que se encuentren asociados a la vegetación (Heyer et al, 1994), borde de las charcas o los encontrados al remover piedras, troncos del suelo y hojarasca. Los muestreos fueron llevados a cabo tanto en horas del día como en la noche en diferentes tipos de coberturas que incluyeron áreas abiertas y cerradas con presencia de cuerpos de agua  lóticos  como lenticos; la captura de los taxas se efectuó manualmente y con la ayuda de un agarrador de serpientes pilstron troy de 90 cms. 

En el momento de la captura a cada individuo se le tomaron datos ecológicos como: hora de captura, descripción del microhabitats, sustrato de percha, altura entre otros; de inmediato se tomaron registros fotográficos, y posteriormente se almacenaron en bolsas plásticas y/o de tela humedecidas; para su transporte y posterior identificación.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>Determinación taxonómica
La determinación taxonómica de los individuos se realizó en campo, mediante la utilización de claves taxonómicas de Lynch. (1999) y guías de campo de: Páez et al (2000) Renjifo &amp; Lundberg (1999), Cuentas et al (2002) Ibáñez et al 1999, después de ser identificados los ejemplares fueron liberados en los mismos sitios de captura.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project >
                <title>INVENTARIO, PRIORIZACIÓN Y CARACTERIZACIÓN DE LAS CIÉNAGAS DEL MUNICIPIO DEL MEDIO ATRATO –CHOCÓ</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacífico</givenName>
                    <surName>IIAP</surName>
                    </individualName>
                    <role>CUSTODIAN_STEWARD</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>Los sistemas cenagosos se han descrito como un potencial de desarrollo para las comunidades asentadas en su zona de influencia, las cuales pueden definirse por las características ecológicas permisibles de ser analizadas por medio de observaciones holísticas desde algunas de las particularidades que tienen determinados sistemas, en especial los que convergen en el área de influencia del pacifico colombiano; ya que, presentan condiciones especiales, como una alta precipitación, altas temperaturas del ambiente, bosque circundante diverso que le permite adquirir mayor contribución de materiales que proporcionan los diferentes nutrientes que sostienen la estructura y función de estos sistemas.

En este sentido, es importante puntualizar que el estudio que se pretende efectuar asume en esencia contribuir al conocimiento que posibilite la posterior formulación de planes de manejo, en consonancia con las realidades vividas alrededor de los humedales del Medio Atrato. En virtud de lo anterior, el proyecto hará un inventario de las ciénagas que conforman el complejo de humedales de este ente territorial, este inventario deberá contribuir a la ubicación espacial precisa de cada uno de ellos, a reconocer su importancia económica y cultural, así como su tamaño y vulnerabilidad, elementos que serán condicionantes para priorizar las ciénagas que requieren con mayor urgencia de una caracterización ambiental, que a nuestro juicio comprende la interrelación e integración de factores bióticos, físicos, sociales, económicos, culturales y políticos.

La investigación comprende cuatro capítulos que describen y analiza de forma detallada los resultados obtenidos en cada fase del estudio.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>IIAP</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El municipio de Medio Atrato cuya extensión es de 562 km2, cuenta con 10 corregimientos; 23 veredas y 7 comunidades indígenas, entre los que se encuentran: Baudogrande, Puné, Puerto Salazar, San Francisco de Tauchigadó, Boca de Agua Clara y Boca de Bebará, entre otros. Es rico por su exuberante selva tropical  diversidad de flora y fauna así como en fuentes hídricas, enmarcadas en una serie de ciénagas que han representado para las comunidades aledañas a estas  una fuente de sustento diario través del tiempo; basando su economía  en actividades como la pesca, agricultura, caza, extracción de madera y minería en menor escala. Son personas de escasos recursos económicos, con alto índice de necesidades insatisfechas, carentes de asistencia social y técnica por el estado.

Sus principales accidentes orográficos, los constituye la Serranía del Baudó, con su máxima altura el Alto del Buey (1.810 m), la cual se origina en inmediaciones del Río San Juan y sigue paralelamente a la costa pacífica hasta unirse con la del Darién, en el norte, delimitando al Chocó y a Colombia de Panamá. La mayor parte del territorio se halla dentro de las zonas de las calmas ecuatoriales, por lo tanto el régimen de lluvias se prolonga durante todo el año, registrándose hasta 12.000 mm3 de precipitación. La temperatura se encuentra entre 28 y 30 grados C, con un alto grado de humedad ambiental.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Este proyecto de investigación se llevó a cabo en tres fases, la primera tiene que ver con el levantamiento de la línea base; la segunda se refiere a la determinación de la cantidad, ubicación, extensión, vulnerabilidad, importancia cultural y la priorización de humedales con base en criterios previamente establecidos; en tercer lugar, se hará una caracterización ambiental de la ciénaga priorizada en la fase anterior. A continuación, se describen cada una de las fases:

Fase 1: Levantamiento de línea base de referencia
La línea base describe y analiza la panorámica general del municipio del Medio Atrato y sus ecosistemas Cenagosos, mediante la recolección de información bibliográfica existente en los diferentes planes de ordenamiento de la zona, así como las investigaciones desarrolladas por instituciones como: IIAP, COODECHOCÓ, UTCH, ICA, INCODER y los concejos comunitarios de la zona agrupados en COCOMACIA; a partir de esta información se pudo sintetizar y analizar la situación: Económica, Social, Cultural y Biológica de la Zona.

Además se realizaron visitas a las diferentes comunidades de las zonas 3, 4 y 5 del Municipio del Medio Atrato. En el marco de estas se desarrollaron talleres, charlas informales y encuestas que sirvieron para el levantamiento de cartografía social, la cual se convirtió en la base para la elaboración de la aproximación a las concepciones socioculturales y económicas de los habitantes de la zona de estudio.

Fase 2: Inventario, ubicación, extensión, importancia cultural, grado de vulnerabilidad y priorización de las ciénagas

Para el logro de este objetivo, se trabajó en varios niveles. En primer lugar, para determinar la cantidad y la ubicación geográfica precisa de los humedales del territorio en consideración, se  llevo a cabo un recorrido con el acompañamiento de pobladores locales, quienes facilitaron la ubicación y el reconocimiento de dichos humedales, donde se tomaron las respectivas coordenadas geográficas; para determinar la extensión de los diferentes humedales se utilizo un Sistema de Información Geográfica-SIG, el cual facilito el procesamiento de la cartografía digital disponible para la zona en estudio; el establecimiento de la importancia cultural y el grado de vulnerabilidad de cada uno de los humedales, se llevó a cabo mediante visitas de campo para entrevistar a lideres comunitarios, quienes con base en su vivencia permanente aportaron elementos complementarios para el análisis in situ del equipo técnico; entre los elementos que aportaron las comunidades se encontraron: usos, frecuencias de utilización de los recursos, técnicas de aprovechamiento, entre otros. La priorización de los humedales se orientó a establecer un orden de prioridades para el desarrollo de ejercicios de caracterización ambiental de los mismos, con miras a la formulación de los respectivos planes de manejo. Para dicha priorización se utilizó la información generada a partir de observaciones in situ del equipo técnico y el desarrollo de entrevistas a personas locales; con base en esta información se realizó una ponderación de las ciénagas, teniendo en cuenta los siguientes criterios: extensión, ubicación, grado de vulnerabilidad e importancia cultural. 
Fase 3: Caracterización ambiental de ciénagas
La caracterización ambiental de la ciénaga priorizada en la fase anterior, implicó el levantamiento y análisis de la información referida a las dimensiones: sociocultural, económica, física y biótica. Para el levantamiento de la información asociada a cada dimensión, se requirió la aplicación de metodologías específicas, como se describe en cada uno de los capítulos siguientes.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:03:29Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/topwwc">Bonilla Urrutia N S, Moya Robledo J (2019). Reptiles presentes en la ciénaga de Bete, municipio del Medio Atrato 2008. Instituto de Investigaciones Ambientales del Pacífico John Von Neumann - IIAP. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/topwwc accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://s3.amazonaws.com/sib-resources/images/logos-socios/ipt/Logo-iiap.jpg</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
