<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="fe4d211f-2191-414f-9099-503b2bd53ec3"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/ek38js</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>fe4d211f-2191-414f-9099-503b2bd53ec3</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=mineros_rescate-fauna</alternateIdentifier>
        <title>Registros de fauna rescatada, ahuyentada y reubicada en predios de Mineros Aluvial</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Francisco Alberto</givenName>
                <surName>Rubiano</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Mineros Aluvial SAS BIC</organizationName>
            <positionName>Jefe de Recuperación y Reforestación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43A # 14 - 109 Edificio Nova Tempo piso 92</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>+57 4 837 23 83 Ext 8263</phone>
            <electronicMailAddress>francisco.rubiano@mineros.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.mineros.com.co</onlineUrl>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Natalia</givenName>
                <surName>Sylva Palacio</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Mineros Aluvial SAS BIC</organizationName>
            <positionName>Coordinadora de Control y Planeacion Sostenibilidad</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43A # 14 - 109 Edificio Nova Tempo piso 92</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>57 4 837 2383</phone>
            <electronicMailAddress>natalia.sylva@mineros.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.mineros.com.co</onlineUrl>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Francisco Alberto</givenName>
                <surName>Rubiano</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Mineros Aluvial SAS BIC</organizationName>
            <positionName>Jefe de Recuperación y Reforestación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43A # 14 - 109 Edificio Nova Tempo piso 92</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>+57 4 837 23 83 Ext 8263</phone>
            <onlineUrl>http://www.mineros.com.co</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Natalia</givenName>
                <surName>Sylva Palacio</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Mineros Aluvial SAS BIC</organizationName>
            <positionName>Coordinadora de Control y Planeacion Sostenibilidad</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43A # 14 - 109 Edificio Nova Tempo piso 92</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>+57 4 837 23 83 Ext 8263</phone>
            <electronicMailAddress>natalia.sylva@mineros.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.mineros.com.co</onlineUrl>
        </metadataProvider>
        <associatedParty>
            <individualName>
                <surName>Preservación de los Recursos Bióticos y Conservación PREBIC S.A.S.</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Preservación de los Recursos Bióticos y Conservación PREBIC S.A.S.</organizationName>
            <positionName>Consultora ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 45a #62-31</deliveryPoint>
                <city>El Bragre</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <role>AUTHOR</role>
        </associatedParty>
        <pubDate>
                2022-08-11
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            La empresa Mineros Aluvial S.A.S. cuenta en la actualidad con el acompañamiento de un equipo de personas profesionales en el área ambiental, para la protección y la conservación de la fauna silvestre que habita en la zona. Con el propósito de realizar una una buena manipulación de la fauna silvestre, brindar atención médica oportuna a dicha fauna y realizar la reubicación en caso de ser necesario.

Este recurso contiene la información del programa de ahuyentamiento, rescate y reubicación de fauna silvestre de los proyecto minero Aluvión, ubicados en la jurisdicción de la Corporación Autónoma Regional del Centro de Antioquia (CORANTIOQUIA), durante los años 2020 y 2021.
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Reptiles</keyword>
            <keyword>Anfibios</keyword>
            <keyword>Mamíferos</keyword>
            <keyword>Aves</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Sector empresarial</keyword>
            <keyword>Alianza SiB Colombia ANDI</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <additionalInfo>
            <para>Este conjunto de datos fue publicado con el apoyo del proyecto CESP “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, y la alianza con la Asociación Nacional de Empresarios de Colombia (ANDI) a través de su iniciativa “Biodiversidad y Desarrollo” (Datos abiertos sobre biodiversidad desde el sector empresarial). Agradecemos la colaboración y el incentivo para compartir datos desde el sector empresarial. This dataset was published with support of the CESP project “OpenPSD – Engage and promote the private sector in open biodiversity data publication (ID CESP2019-004)”, and the alliance with the National Business Association of Colombia (ANDI) through its initiative &quot;Biodiversity and Development&quot; (Biodiversity open data from the private sector). We are grateful with the colaboration and incentive to share data from the private sector.</para>
        </additionalInfo>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=mineros_rescate-fauna</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>Este proyecto se se encuentra localizado en el municipio de El Bagre, entre las veredas El Pital, Boca del Guamo y Sabalito Sinaí.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-74.811</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-74.781</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>7.98</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>7.861</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2020-01-01
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2022-03-30
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este recurso documenta 7.307 registros de fauna, distribuidos en las clases Actinopteri (4.147), Reptilia (1.503), Mammalia (920), Amphibia (699) y Aves (38). Abarcando 18 ordenes, 52 familias, 76 géneros y 80 especies. Con un 99% clasificado a nivel de especie y 1% a subespecie.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Actinopteri</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Amphibia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Reptilia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Natalia</givenName>
                <surName>Sylva Palacio</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Mineros Aluvial SAS BIC</organizationName>
            <positionName>Coordinadora de Control y Planeacion Sostenibilidad</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43A # 14 - 109 Edificio Nova Tempo piso 92</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>+57 4 837 23 83 Ext 8263</phone>
            <electronicMailAddress>natalia.sylva@mineros.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.mineros.com.co</onlineUrl>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Francisco Alberto</givenName>
                <surName>Rubiano</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Mineros Aluvial SAS BIC</organizationName>
            <positionName>Jefe de Recuperación y Reforestación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Carrera 43A # 14 - 109 Edificio Nova Tempo piso 92</deliveryPoint>
                <city>Medellín</city>
                <administrativeArea>Antioquia</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>+57 4 837 23 83 Ext 8263</phone>
            <electronicMailAddress>francisco.rubiano@mineros.com.co</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.mineros.com.co</onlineUrl>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Ahuyentamiento mecánico y búsquedas activas: Se realizaron movimientos inesperados e intensos sobre la vegetación natural agitando las ramas o arbustos cercanos, asegurando que no quedó ningún animal en campo que pueda verse afectado por las operaciones mineras. Se realizó la busca activa debajo de troncos, rocas, y por el fuste de la vegetación por medio de caminatas diurnas sin límite de tiempo donde se inspeccionaron todos los microhábitats posibles como troncos o rocas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Capturas manuales: Se realizó una búsqueda activa previa y durante el aprovechamiento, en sitios como hojarasca, cortezas de árboles, grietas en troncos, sobre hojas, en ramas, cavidades en la base de los árboles, madrigueras inactivas, entre otros. Donde se procedió a observar y capturar los animales de forma manual; en el caso de las serpientes se utilizó una pinza herpetológica. Para los anfibios se usaron guantes de látex y se realizó el manejo lo más rápido posible para evitar deshidrataciones cutáneas.
Se utilizaron recipientes plásticos con tapa, y agujeros que permiten una aireación adecuada, para su transporte. Para las serpientes una vez inmovilizada la cabeza se procede a sujetar con el dedo índice la zona frontal de la cabeza y con los dedos pulgares y medio, la región del cuello, con la otra mano permitir que el cuerpo del reptil se enrolle sobre el brazo, para que éste se sienta menos agredido y más seguro.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Seguimiento a caños y recorridos en los jarillones: Debido a que durante el mes de abril se intensificaron las precipitaciones y aumento el nivel de las aguas del río Nechí, se realizaron recorridos a pie e inspecciones en canoa a través de los diferentes caños y jarillones asociados a los proyectos, con el fin de registrar la fauna que se encontraba expuesta huyendo de las inundaciones, de esta manera se pudo prevenir la accidentalidad de la misma al toparse con los vehículos de transporte fluvial que transitan de forma regular por la zona. Asimismo, cuando fue necesario debido a la formación de cuerpos de agua estacionarios, se realizó el rescate de los peces en estos sitios con el fin de evitar que murieran allí al bajar el nivel de las aguas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Ausentamiento de serpientes: Se realizó a huyentamiento de serpientes de manera manual por búsqueda directa de los individuos y aplicando cerca de las áreas requeridas el producto BRAND SNAKE SHIELD, un repelente de serpientes a base de aceites naturales y azufre, que se centra en desorientar el mecanismo de localización de las serpientes logrando así que se alejen de la fuente de emisión, este producto es de larga duración y seguro para la fauna circundante y personal a cargo de la zona de trabajo.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Reubicación de las especies: Todos los individuos capturados fueron liberados en el Complejo Cenagoso El Sapo, lugar seleccionado por sus grandes ofertas en cobertura vegetal, árboles frutales y especies nativas, que es a su vez un área protegida por la CORANTIOQUIA desde el año 2015; lo cual permite garantizar la protección y establecimiento de los individuos reubicados allí al ofrecerles conectividad entre el Complejo Cenagoso Hoyo Grande y el mismo El Sapo. Esta área comprende 457,15 ha de aguas libres, vegetación sumergida, praderas flotantes, herbazales inundables, zarzales, bijaguales, bosque de transición, bosque bajos inundables y bosque bajos de tierra firme, que presentan un comportamiento estacional asociado principalmente a los periodos de lluvia y sequía, configurándolos alternadamente como ecosistemas acuáticos o terrestres y cambiando totalmente su oferta, su biota y su funcionamiento (CORANTIOQUIA, 2015).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El área del proyecto corresponde al sector noroccidental del municipio del Bagre y se ubica específicamente entre la Serranía de San Lucas y el río Nechí, siendo rodeado por diferentes fuentes hídricas, como son el Caño El Pita, Caño El Guamo y el Caño El Guamillón.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se realizaron actividades de ahuyentamiento previo a la actividad de marcación, rocería o a la primera actividad que generó una perturbación en la cobertura vegetal o el hábitat de fauna asociada. Se realizaron diferentes clases de ahuyentamiento de acuerdo con la clasificación preliminar del área, adicionalmente los individuos que fueron capturados fueron liberados en el Complejo Cenagoso El Sapo.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
        </methods>

            <project >
                <title>Rescate, ahuyentamiento y reubicación de fauna silvestre para el Proyecto Explotación Aurífera en la Cuenca del Río Nechí</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Francisco Alberto</givenName>
                    <surName>Rubiano</surName>
                    </individualName>
                    <role>POINT_OF_CONTACT</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para></para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para></para>
                </funding>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2025-10-11T19:04:16Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/ek38js">Rubiano F A, Sylva Palacio N (2022). Registros de fauna rescatada, ahuyentada y reubicada en predios de Mineros Aluvial. Version 1.1. Mineros Aluvial S.A.S. BIC. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/ek38js accessed via GBIF.org on 2025-10-11.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-mineros-aluvial.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
